<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<pages>
    <page edition="E2" number="20">
        <p>—Señor... mi gratitud hacia usted es inmensa. Le he conocido en circunstancias
            inolvidables, cuando estaba al borde de la tumba el ser que más idolatraba en el
            mundo... y se ha portado usted con la mayor caballerosidad...</p>
        <p>—Desearía olvidara usted eso...</p>
        <p>—¡Ah, señor! hay cosas imposibles de olvidar. La imagen de usted se une en mi corazón a
            la de mi querida madre moribunda, a aquellos terribles momentos de agonía, a su último
            aliento...</p>
        <p>—¡Oh, no llore usted, señorita! Conviene alejar del corazón ciertos recuerdos tristes.
            Dios me ha traído a su camino para servirla de consuelo y enjugar sus lágrimas. Perdió
            usted el irreparable cariño de una madre; pero tiene usted ahora el inmenso amor de un
            hombre que la idolatra, y tratará de hacerla feliz...</p>
        <p>El extranjero apretó entre las suyas una de sus manos, y luego se la besó con ardor.</p>
        <p>La joven no hizo movimiento alguno.</p>
        <p>Después besó su frente... y su boca...</p>
        <p>Rufina le contemplaba con cierto embeleso.</p>
        <p>Pálido y tembloroso de emoción, el extranjero dijo entonces:</p>
        <p>—Os juro amor por toda mi vida.</p>
        <p>La joven extendió hacia él sus brazos, y replicó a su vez:</p>
        <p>—Yo juro también amaros... a vos... a vos solo.</p>
    </page>
    <page edition="E2" number="36">
        <p>El clérigo pareció calmarse con tales palabras. En buena razón, ningún motivo había. Él,
            verdaderamente, no había visto nada malo. Y aquella agitación de Rufina, que pronto
            había desaparecido, podía provenir muy bien de trabajos caseros y calor del fogón.</p>
        <p>Tranquilizóse, pues; pero quedó en el fondo de su alma la sospecha y la duda.</p>
        <p>Como que estaba plenamente convencido de lo que son casi todas las mujeres, ¿qué de
            extraordinario tendría que el picaro de su sobrino, aprovechando la soledad y ausencia
            suya, se hubiera divertido muy honestamente con su mujer?</p>
        <p>Y éste sería el principal motivo de su dolor de estómago, y el quedarse encerrado en su
            aposento, en vez de andar por las calles en solicitud de colocación.</p>
        <p>Aquella misma tarde buscó un pretexto, le negó toda hospitalidad sucesiva por <seg
                rend="italic">zángano</seg> y <seg rend="italic">holgazán</seg>, y le prohibió
            volviera a pisar más su casa.</p>
        <p>IV</p>
        <p>Pasó felizmente para la honrada y simpática Rufina aquel nublado.</p>
        <p>Pero otra tarde estaban sentados el clérigo y ella junto a la ventana; hablaban
            cariñosamente de sus estrechas circunstancias, de lo poco que les lucía el trabajo; de
            lo difícil que se hacía encontrar para él ocupaciones ventajosas; del alquiler de la
            casa cuya obligación llegaría pronto; de lo nublado del presente y lo muy oscuro del
            porvenir.</p>
        <p>Penetraban a través de los cristales los últimos resplandores del sol. Las hojas y flores
            del tul de las cortinas, producían en el semblante de ambos caprichosas sombras o
            dibujos. Pasaba de cuando en cuando</p>
    </page>
    <page edition="E10" number="21">
        <p>La mujer—había dicho X. . . . muchas veces en el círculo de sus amigos—es un bello objeto
            cuya posesión debe buscarse por todos los medios, con el propósito de extraer de ella
            como de un fruto regalado, el jugo nectáreo del amor, que brinda al hombre en el
            transporte de sus voluptuosidades.</p>
        <p>La virtud tan decantada de las mujeres—agregaba—no es más que una absurda invención, una
            fábula de los moralistas, con que se pretende engañar a los necios. La elevada dama,
            como la mujer del <seg rend="italic">demi-monde;</seg> la matrona como la cortesana; la
            aristócrata como la plebeya: todas profesan una misma idea, todas persiguen un mismo
            propósito, todas se alimentan de una misma esperanza: el placer, venga de donde venga,
            cueste lo que cueste!</p>
        <p>La única diferencia que hay entre ellas— concluía X. . . .—es la de la elección de los
            medios ; pero el fin es siempre el mismo. Las mujeres comprenden como nosotros el objeto
            de la vida; solamente que como ellas han dado en llamarse el sexo <seg rend="italic"
                >débil</seg>, siendo sin duda el mas fuerte y resistente, se valen de melindres y
            estrategias para llegar al resultado que anhelan.</p>
        <p>Con tal profesión de fe, es fácil adivinar las intenciones que X. . . . abrigaba cuando
            se dirigía a alguna mujer.</p>
    </page>
    <page edition="E10" number="55">
        <p>nidad en la llama de una pasión irresistible, puedes refugiarte aún en tu propio corazón,
            donde te sonreirá siempre un destello de felicidad, y en donde encontrarás, después de
            todo, el bálsamo que cicatrize tus heridas, por profundas que ellas sean! Sí; ambas
            hemos de ser felices, o hemos de arrastrar juntas el fardo de nuestros dolores! El mundo
            ha de oir todavía los ecos jubilosos que se escapen de nuestras almas, o ha de
            presenciar el escándalo de nuestra caída en medio del estruendo del festín!</p>
        <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
        <p>El lector ha podido ver ya que Hortensia, al favorecer los amores de X... y Estela, lo
            hacia interesadamente.</p>
        <p>Amaba con locura; y el objeto de su amor no la correspondía al extremo que deseaba.</p>
        <p>Y decimos esto, porque aquel no era del todo ajeno al sentimiento que había sabido
            inspirar a Hortensia.</p>
        <p>Arturo, que tal era su nombre, según nos lo ha revelado ésta en su anterior monólogo, era
            un elegante joven peruano, lleno de méritos personales, que corría con los negocios de
            X..., vastos y complicados.</p>
        <p>Habiendo heredado éste al poco tiempo de inscripto en la Matrícula de abogados una
            fortuna considerable, no ejerció nunca su profe-</p>
    </page>
    <page edition="E18" number="92">
        <p>diéndose en el laberinto de calles de la coronada villa, sin que de él se haya sabido su
            nombre hasta la fecha, razón por la que el lector desearía encontrarse casual o
            intencionalmente con el tal personaje, tanto mas cuanto parece que desempeña un papel
            interesante en la historia del niño expósito.</p>
        <p>Rómulo Rodrigo de la Rosa, como asi se llamaba, era muy fácil de encontrar.</p>
        <p>Hay quien cree que sus antecesores poseían pergaminos, pero el tal Rodrigo hizo bien de
            no acordarse de los timbres de sus mayores.</p>
        <p>Dos eran sus permanentes moradas, como abonado número 1°, donde allí seguía por el
            torrente de sus pasiones, sin dar valor a la impulsión que adquirían día tras día, ni
            pensar en las efectos de esos orígenes del mal.</p>
        <p>Aquellos garitos eran las casas de juega y otras todavía menos santas, que nuestra pluma
            pasa por alto, temerosa de herir los oídos de alguna lectora.</p>
        <p>Contemplando con calma al tal personaje, cual si uno quisiera hacer su exacta fotografía,
            diríase que su figura no era mala, antes por el contrario se notaba en él un aire nada
            vulgar, ni su vestir era amanerado, sino mas bien con visos de elegante, en cuanto lo
            permitían sus ya usadas pero limpias ropas.</p>
        <p>Era hombre que dedicaba horas al cuidado de sus uñas, hasta en la misma calle, operación
            peculiar del</p>
    </page>
    <page edition="E18" number="127">
        <p>alas a un sentimiento que muy luego había de trocarse en realidad.</p>
        <p>Angel en aquel momento sintió golpes en el brazo; se puso a escribir y su querida madre
            le dijo:</p>
        <p>“Hijos míos:</p>
        <p>Mis seres queridos: hoy soy eminentemente feliz al contemplaros unidos.</p>
        <p>Dios ha escuchado mis ruegos, ofreciéndome una escena tan tierna de vuestro
            reconocimiento como hermanos.</p>
        <p>¡Qué momentos esos!</p>
        <p>Que escenas tan tiernas!</p>
        <p>Que impresiones tan grandes he sentido y han experimentado vuestros corazones! Y si
            lágrimas hubiera tenido, creedme, que hubieran partido a torrentes de</p>
        <p>mis ojos;</p>
        <p>Ya estáis unidos, mis hijos queridos! Besaos como símbolo de fraternal amor.</p>
        <p>Llené mi misión en ese planeta, restándome tan solo velar por vuestro adelanto.</p>
        <p>Adiós.</p>
        <p>
            <seg rend="italic">Ana.</seg>
        </p>
        <p>Después de leída esta comunicación los tres quedaron altamente impresionados hasta el
            punto que pasaron largo rato sin hablarse una sola palabra hasta que la tomó Angel.</p>
    </page>
    <page edition="E24" number="40">
        <p>familia a cuyo lado fue creciendo y se hizo mujer. El ejemplo de su segunda madre, la
            excelente esposa del profesor, le había hecho aprender muchas cosas útiles, una de ellas
            la de ser discreta y hacendosa, que éstas, sobre ser útiles, son necesarias a toda
            joven.</p>
        <p>Pasados algunos años, cuando María era ya una gentil y agraciada muchacha casadera, en el
            hogar de sus padres adoptivos se recordaba aquel día en que una casualidad descubrió el
            misterio de su nacimiento y había sido parte decisiva en los destinos de su vida. Y a
            propósito de dicha ocasión, muy lejana ya, la mujer de Luis hablaba del encuentro
            fortuito de los reveladores papeles, y Luis de aquella narración empezada con la cena y
            rematada de sobremesa, circunstanciada y llena de reflexiones, a pesar que él se
            proponía hacerla en síntesis y sin rodeos.</p>
    </page>
    <page edition="E24" number="62">
        <p>puesto que, no existiendo por sí misma, para poder sentirla y comprenderla, el corazón y
            el cerebro han de dirigirse a ella. Si en cada ser vive una idea, la Naturaleza resulta
            y se presenta, pues, como una inteligencia eterna e infinita; lo cual nos lleva a
            reconocer en todos los seres, desde los más rudimentarios a los mejor definidos en la
            escala de su orgánico desarrollo, la existencia del pensamiento divino, que es lo mismo
            decir la del propio Creador.</p>
        <p>El empirismo estético, recordaba Andrés haber leído en un <seg rend="italic"
                >original</seg> que trataba de lo bello, es una negación de la belleza, porque aun
            concediendo que todos los conocimientos nos viniesen por los sentidos, y dado por
            sentado que lo bello es agradable, ni lo agradable da la medida de lo bello, ni la
            sensación es lo mismo que el sentimiento. Además por medio de los sentidos sólo
            percibimos las formas; la idea se oculta en el fondo y la belleza rebosa en el exterior;
            de donde se desprende la unión de la ciencia con el arte. Formas, sonidos, colores,
            movimientos, todo brilla, se muestra, se transforma en el exterior; paralelamente,
            causalidad, utilidad, conveniencia, todo se oculta, como la gravedad en la piedra, el
            calor en el cristal, el corazón en el animal y el heroísmo en la conciencia.</p>
        <p>Lo ideal es la negación de lo real, dice Cousin; lo que no quiere decir que sea una
            quimera, un sueño, sino la realidad de una idea. En otros términos: lo ideal es lo real,
            menos lo individual. Por la facultad de la receptividad sentimos la belleza física, y
            por las de reproducir e imitar, unidas a la primera, engendra la mente lo que llamamos
                <seg rend="italic">ideal</seg>, que vive en lo recóndito del pensamiento humano.
            Este lo concibe y lo transmite al corazón, que lo siente, y a la palabra, que lo
            expresa, y al arte,</p>
    </page>
    <page edition="E29" number="847">
        <p>CAPITULO XXIII.</p>
        <p>Asalto al fortín de la Barra.</p>
        <p>Era la noche del 10 de Setiembre: Santa-Anna, obsequiando su patriótico entusiasmo,
            disponía en el punto de Doña Cecilia, la división que debía dar el asalto al fortín.</p>
        <p>Los brillantes cuerpos que componían aquella columna, eran el 3° de línea, compañías de
            preferencia del 2°, 9° y 5°, todo el 11 de línea, alguna fuerza de artillería, y otras
            tropas escogidas que se habían distinguido en varios encuentros.</p>
        <p>Ramírez llegó al fortín con mil precanciones para no caer en poder de los mexicanos que,
            como he dicho, guardaban el</p>
    </page>
    <page edition="E29" number="1205">
        <p>tu lado, pendiente de tus menores deseos, amándote con todo el corazón, con todas mis
            potencias.</p>
        <p>Y Matilde y María se estrecharon fuertemente, elevando sus ojos al cielo, desde donde
            bendecía su amorosa madre los nobles sentimientos de sus adoradas hijas.</p>
        <p>En aquel momento se oyó en la calle la voz de un hombre que anunciaba el papel donde se
            daban noticias detalladas de la acción dada por Armijo, con los nombres de los oficiales
            muertos en ella.</p>
        <p>María, ansiosa de salir de aquella insoportable incertidumbre que le mataba, se
            desprendió de su hermana, se asomó al balcón, llamó al hombre que vendía el pliego, y
            poco después fijaba temblando sus centellantes ojos sobre las impresas líneas.</p>
    </page>
    <page edition="E30" number="1436">
        <p>cada uno do ellos para observar si alguien se movía en aquel recinto.</p>
        <p>—¡Nada....!—dijo después de permanecer en observación un rato:—¡Nadie se mueve....!
            ¡todos duermen....! ¡Ea, valor....! ¡tuya es la noche....!</p>
        <p>Y aquel hombre, conteniendo la respiración y marchando sobre las puntas de los pies para
            no hacer ruido, se fue acercando poco a poco, y como un fantasma, hacia la habitación de
            Elisa.</p>
        <p>De repente se detuvo, y miró hacia atrás para ver si alguien le seguía.</p>
        <p>En seguida dio otros pasos mas, y llegó al sitio deseado.</p>
        <p>Al acercarse, volvió a dirigir la vista a todas partes para cerciorarse de que estaba
            solo.</p>
        <p>Convencido de ello, aplicó el oído a la puerta, y nada escuchó.</p>
        <p>Entonces miró por la cerradura, y vio que había luz dentro.</p>
        <p>Registró con la vista la pieza, y descubrió a Elisa arrodillada, orando
            fervorosamente.</p>
    </page>
    <page edition="E30" number="1609">
        <p>acompañar y consolar a su desdichada amiga.</p>
        <p>Ñoñez se acercó a la puerta, y dio un golpe en ella.</p>
        <p>—¿Unión es?</p>
        <p>Respondió Diego desde adentro con acento brusco y espantoso.</p>
        <p>—Yo:—contestó Nuñez;—el que te ganó ayer, y viene, como quedó, o ver si quieres ir a
            jugar con él.</p>
        <p>—¿Y por qué me has encerrado aquí, miserable?</p>
        <p>Exclamó apretando los dientes y rechinándolos con fuerza.</p>
        <p>—Para que no te marcharas sin esperarme.</p>
        <p>—¡Ah! ¿conque lo hiciste por eso?</p>
        <p>Preguntó más tranquilo Diego.</p>
        <p>—Por eso precisamente. Dime, pues, si estás de humor de venir conmigo a una casa de juego
            donde tengo todo el oro que te gané, y mucho mas.</p>
        <p>—Estoy dispuesto; pero abre.</p>
        <p>Elisa y sus dos niñas temblaron al ver que Nuñez se disponía a abrir la puerta.</p>
    </page>
    <page edition="E31" number="422">
        <p>cho, y una lluvia fina como el rocío, y perfumada con delicadas esencias, se esparció por
            todos los ámbitos del teatro, suavizando la ardiente temperatura.</p>
        <p>Este depósito en que estaba el agua, y que era a la vez recipiente de ella, se llamaba
                <seg rend="italic">crypta,</seg> y se hallaba situado en la parte superior del
            teatro, fuera del semicírculo que formaban las gradas. Esta <seg rend="italic"
                >crypta</seg> o depósito, era una especie de torre, cuadrada por fuera y redonda por
            dentro, de cuatro metros de ancho. Difícil es darse cuenta del procedimiento que usarían
            para elevar el agua a una altura tan grande como la que ostentaba aquel receptáculo que
            alimentaba el agua necesaria para regar el teatro.</p>
        <p>En cuanto terminó él primer acto, Glauco se levantó de su asiento.</p>
        <p>—Voy—le dijo a Plinio—a hablar un rato con Salustio y Lisipo.</p>
        <p>Marcio sintió un placer indecible al escuchar aquellas palabras.</p>
        <p>Su deseo de que Plinio quedase solo, iba á realizarse.</p>
        <p>—Vete; pero te suplico que no me prives por mucho tiempo de tu agradable compañía.</p>
        <p>—Vuelvo a tu lado dentro de un instante.</p>
        <p>Glauco se dirigió entonces a donde estaban Salustio y Lisipo.</p>
        <p>Marcio vio llegado el momento que anhelaba.</p>
        <p>Plinio dirigió la vista hacia el sitio en que estaba Eutima, y sus ojos so encontraron
            con los hermosos de la joven.</p>
        <p>—¿Recibisteis un escrito que os envié con Crémes, esclavo de Diómedes?—dijo a Plinio
            Marcio, con acento de ira reconcentrada que no se le ocultó al primero.</p>
        <p>—Sí; lo recibí—contestó secamente Plinio.</p>
        <p>—Pues en ese escrito os decía que no volvieseis a hablar con Eutima, y sin embargo,
            habéis hablado con ella después.</p>
        <p>—Eso os probará que estimo en mas mi satisfacción que vuestro capricho.</p>
        <p>—En aquellas líneas os decía que yo la amo.</p>
        <p>—Oreo que hubierais andado más exacto, si hubieseis dicho que erais uno de los muchos que
            la aman.</p>
        <p>—A mí me interesaba que supierais que yo la amo.</p>
        <p>—Y yo puedo deciros que no tenía el más leve interés en saberlo.</p>
        <p>—Pues ya lo tuvieseis o dejaseis de tenerlo,—dijo Marcio exaltado por la impasible calma
            de Plinio—sabéis que la amo, y exijo de vos que me prometáis lo que en mis letras os
            pedia; que no la .volváis á hablar nunca.</p>
        <p>—Al manifestar esa exigencia, olvidasteis sin duda que con ella podíais despertar en mí
            otra exigencia no menos importante.</p>
        <p>—¿Cuál?</p>
        <p>—La exigencia de que me prometáis que tendréis por absurda vuestra exigencia.</p>
        <p>—¿Quiere decir que estáis resuelto a verla?</p>
        <p>—Vos lo habéis dicho.</p>
        <p>—¿Ignoráis que os odio?</p>
        <p>—Eso me prueba que os ocupáis más de mí, que yo de vos.</p>
        <p>—Es que si no os ocupáis de mí, no es porque os sea indiferente, sino porque
            sois.......</p>
        <p>—¿Qué?</p>
        <p>—¡Un cobarde!—dijo Marcio dejando estallar su cólera; pero en voz baja que solo pudo
            oírla Plinio.</p>
    </page>
    <page edition="E31" number="632">
        <p>CAPITULO LVII.</p>
        <p>MARCIO.—LA FAMILIA DEL PESCADOR.—CASA DE LOS CINCO ESQUELETOS.</p>
        <p>Mientras Eutima y las que con ella estaban buscaban la manera de salvarse, Marcio,
            informado por un esclavo de que su prima había ido a visitar a la pobre familia del
            pescador a quien protegía, marchaba hacia la habitación de aquellos honrados seras,
            ansioso de huir con Eutima fuera de la ciudad.</p>
        <p>Sin acordarse de su anciano padre, a quien dejó en los momentos mas críticos expuesto a
            quedar sepultado en su pieza, el libertino joven, cubriéndose la cabeza con una rodela
            para defenderse de la lluvia de piedras, y caminando con dificultad por entre la ceniza,
            que iba cubriendo rápidamente la ciudad, llegó por fin a la calle en que estaba la
            humilde casa del pescador. La tierra, estremeciéndose con fuerza y abriéndose en varias
            partes, dejó escapar deletéreos gases que hicieron caer sin vida a muchos desgraciados
            que huían: Marcío se cubrió la boca con el manto para no aspirar la muerte, y avanzó
            hacia la casa: un inmenso rio de agua caliente, mezclada de ceniza y piedras, viniendo
            con imponderable ímpetu del lado del Vesubio, arrastró en su corriente a multitud de
            mujeres y niños, cuyos gritos se perdían entre el ronco rugir de aquel devastador
            torrente.</p>
        <p>Marcio, luchando a brazo partido con el agua que le arrastró un gran trecho, logró
            ponerse en pie, y trató de ganar el terreno perdido.</p>
        <p>Entre tanto, mi la habitación de aquella familia protegida por Eutima, pasaba una escena
            conmovedora.</p>
    </page>
    <page edition="E40" number="45">
        <p>so prolongado resonó al concluir la última nota. Todos se acercaban a Amelia para
            felicitarla por su exquisita voz y correcta escuela.</p>
        <p>Solo Cárlos había permanecido aún con la cabeza entre las manos; no podía salir de la
            sorpresa y confusión en que lo puso, las pocas frases que amezanaban hacer pública la
            deshonra de su padre y la suya propia. El mismo ignoraba los pormenores y extensión de
            los desastres que causó aquella mala acción que él debió vindicar. Esta joven que venía
            del extranjero, se mostraba con ánimo hostil. Había entablado una lucha que él quiso
            evitar con su inmediata separación, creyéndola únicamente de simpatía y antipatía
            personal; pero la resolución de degradarlo públicamente, le hizo cambiar de idea: no
            podía dejar que aquella joven presuntuosa, llevara a efecto la oferta que hizo, y que su
            propia honra fuese el pasto de la maledicencia en aquel alto círculo para que después se
            esparciese ante todo el público. Se decidió, pues, a jugar el todo por el todo, e
            impedir que la señorita de Turin refiriese esa maldecida historia.</p>
        <p>Al irse a sentar Amelia, mirándolo tan abatido, le dijo en tono irónico.... Lo creía yo a
            Ud. muy lejos de aquí; parecía inquebrantable la resolución de irse para contrariar mi
            voluntad.</p>
        <p>Señorita, contato Cárlos extremadamente emocionado, desde qué he visto a Ud., soy víctima
            de alucinaciones para mí desconocidas. No soy dueño de mi voluntad: quise, en efecto,
            evadirme de la superioridad que ejerce Ud. sobre mí; a mi pesar no he podido moverme de
            este sitio, hasta que disponga de mí como mejor le agrade: me rindo a discreción......
            Solo una cosa pretendo.</p>
        <p>—¿Qué cosa? preguntó Amelia con seriedad.</p>
        <p>—Vindicar la honra de mi padre, desvanecer el error</p>
    </page>
    <page edition="E40" number="112">
        <p>suelo mucho más pulido que el del corredor, retrataba en su lustre carminoso los muebles,
            que aunque de diversas figuras y tamaños, los tejidos blancos como el armiño
            perfectamente iguales, los armonizaba artísticamente.</p>
        <p>Nada de lo que hay en esta sala tiene un valor intrínseco, todo es estimativo, debido a
            las hacendosas manos de María. Los transparentes y cortinas, entrelazados los colores
            vivos de una manera incomprensible, formaban cuadritos sombreados. La perfección con que
            estaban confeccionados, sorprendía su todo, y admiraba sus detalles, que requirieron
            extremada paciencia para ejecutarlos con arte y exquisito gusto.... esta obra podía ser
            el ornato más apreciado en el gabinete de un palacio real.</p>
        <p>La mesa del centro está cubierta con una gran carpeta formada de pequeños pedacitos de
            retazos de sedas y terciopelos de diferentes tamaños, colores y figuras al estilo chino:
            todo obra de María que era el alma de aquella casa, en que se siente un bien estar, por
            el cuidado, el arte y el buen gusto que se nota en todas las cosas, y revela las
            excelentes cualidades de virtud de aquella alma pura, que ha comprendido la verdadera
            misión de la mujer en la tierra... Ser la reina del hogar: hacer delicioso el nido del
            amor: formar un edén, para que el hombre siempre quiera estar en él olvidando sus
            penas.</p>
        <p>En todas estas pequeñeces, Enrique veía el incansable anhelo de agradar a los que con
            ella vivían.</p>
        <p>Frente a uno de los balcones, estaba un caballete con una preciosa acuarela comenzada,
            representando escenas campestres.</p>
        <p>Por otro lado, una pequeña mesita en forma de paleta con habilitación de fumar. Más allá,
            un pequeño aparador con juguetes y regalos que le habían hecho,</p>
    </page>
    <page edition="E42" number="89">
        <p>abogado procurador sin dejar de pasearse,—yo desprecio a los necios.</p>
        <p>—Despreciar a los necios es cosa muy diferente a responder al terrible cargo que le hago,
            de haber engañado al señor don Juan Antonio Vidal vaso con un pretexto que desacredita y
            ofende a la recta administración de justicia.</p>
        <p>—¡Caballero!— gritó parándose de andar.—No tolero insultos... salga usted de aquí.</p>
        <p>Don Juan se puso de pie, e inclinándose, le dijo:</p>
        <p>—Quise evitarle a usted el bochorno de contestar mi justa reclamación ante los
            tribunales; usted se ofende porque en extracto le expongo los razonamientos jurídicos
            que en esta acusación tengo formulados; rehúsa usted un avenimiento que evite el
            escándalo... responderá usted ante la justicia; beso a usted la mano.—Ya se iba, cuando
            el procurador lo detuvo, diciéndole:</p>
        <p>—No nos acaloremos... ¿cuál es la pretensión de usted? —y le quitó el sombrero de la mano
            haciéndole sentar de nuevo.</p>
        <p>—Como debe usted suponer, mi ánimo no es el de molestar a nadie, sino reponer al señor mi
            poderdante en posesión de las diversas cantidades que en calidad de expensas ha
            entregado para seguir este juicio en que usted tan mal lo aconsejó, devolviéndole lo que
            no se haya empleado legítimamente en él; transijo, pues, desde el momento en que no
            exijo la totalidad por la impericia maliciosa o errada del letrado que se ofreció
            voluntariamente a defender unos derechos que no existían para mi cliente; en esta
            transacción, omito también el que se averigüe quiénes son esos empleados que tuercen la
            justicia con dinero, o si sólo fue una calumnia del apoderado para sacar dinero al
            cliente denigrando a la justicia.</p>
        <p>—¿Dónde íbamos a parar, si los abogados fuéramos responsables del mal éxito de los
            negocios?—dijo el procurador dándose un golpe en la pierna que tenia cruzada so-</p>
    </page>
    <page edition="E42" number="321">
        <p>papel con entusiasmo, y como son piezas escogidas, lo bueno que dicen y hacen con la
            ficción en una dificultad pensada por el autor, lo aprenden y practican fuera del
            teatro, en la vida real.</p>
        <p>—Habrá carreras de caballos y de a pie, con premios a los ganadores,—dijo doña
            Manuela.</p>
        <p>—Se hará una repartición de premios que han demostrado adelantos,—añadió el coronel.</p>
        <p>—Habrá discursos y poesías, músicas comelitón, y bailes populares,—continuó diciendo doña
            Manuela.</p>
        <p>—Y nosotras también preparamos a mamá su fiesta; le vamos a dar un concierto vocal e
            instrumental,—dijo Julia con entusiasmo.</p>
        <p>—Imposible ha de ser asistir a todos esos actos de la fiesta,—dijo el Marqués.</p>
        <p>—Para eso se han nombrado reinas, que presidan cada una de las diversiones del
            programa:</p>
        <p>Para la salva, saludando al nuevo día, la reina es Margarita, la mujer de Pedro, primer
            capataz de los trabajadores. La reina de la gran comida, es la del santo de la
            fiesta.</p>
        <p>—Mi señora,—dijo el coronel.</p>
        <p>—La reina de las carreras, soy yo,—dijo llena de gozo Josefina.</p>
        <p>—Yo presido y reparto los premios a los niños,—añadió Carlota.</p>
        <p>—Ya saben que las reinas tienen autoridad suprema, que todos tienen que
            obedecer,—advirtió el coronel.</p>
        <p>—¿Y no hay un reinado vacante?—preguntó Esther sonriéndose.</p>
        <p>—¿Para quién, señorita?—preguntó Martel.</p>
        <p>—Para mí.</p>
        <p>—Si os dignáis honrar con vuestra presenciáis fiesta de los pobres, elegid el reinado que
            gustéis; todos estamos a vuestra disposición,—dijo Martel.</p>
    </page>
    <page edition="E49" number="1">
        <p>PRIMERA PARTE.</p>
        <p>En LA CIUDAD</p>
        <p>CAPITULO I.</p>
        <p>UNA ESCENA DE FAMILIA</p>
        <p>Doña Josefa Ramírez de Orellana, era en el año de 1861 una de las damas mas distinguidas
            de la alta sociedad habanera. Acaso puede decirse que ocupaba en ella el primer puesto.
            Viuda de un intendente de Real Hacienda, de noble estirpe i de cuantiosa fortuna, tenía
            ademas en su persona i en su su educación todo lo que era necesario para presidir el
            círculo a que pertenecía. Su parecer hacía lei en materia de etiqueta y sus costumbres
            hacían lei en materia de piedad religiosa. Se decía: <seg rend="italic">ella lo ha
                dicho</seg> o se decía: <seg rend="italic">ella lo ha hecho</seg> i era asunto
            concluido. Aunque había nacido en 1803, i sin que esto pudiera atribuirse a grandes
            pesares o a una vida fatigosa o ruda, sus cabellos estaban completamente blancos. Lo que
            completaba su tipo.</p>
    </page>
    <page edition="E49" number="89">
        <p>fendiéndolo de impresiones que temía, la otra colgaba del divan, semejante a esas manos
            maravillosas que la musa de Cellini solía dibujar.</p>
        <p>La belleza del semblante,—aun velado por el sueño, no era inferior a la belleza de este
            hechicero conjunto. La extendida pestaña de terciopelo arrojaba sobre él una sombra
            adorable y la boca entreabierta ofrecía aparentemente un beso ideal a quién sabe qué
            fantasma delicioso.</p>
        <p>Cárlos se puso de rodillas cerca de Camila y tomando suavemente la mano que colgaba la
            llevó a sus labios con enajenamiento.</p>
        <p>Una sonrisa dulce y melancólica se extendió por el rostro de la niña dormida.</p>
        <p>—Sí, dijo, sin despertar, i un tierno suspiro levantó de un modo casi imperceptible la
            mano colocada sobre su coraron. Cárlos, arrebatado de amor, juntó sus labios a aquella
            mano qué nunca había estado tan abandonadamente entre las suyas.</p>
        <p>—¡Oh!... basta... Francisco,—murmuró Camila.</p>
        <p>La sorpresa de Cárlos fue como un rayo. Quedóse inmóvil, pasmado de estupor.</p>
        <p>Al alejarse de allí preguntó por Mariana y la condujo a su habitación.</p>
        <p>—Deseo saber una cosa,—le dijo pálido y con la boca nerviosamente contraida,—me la dirás
            inmediatamente y sin mentir.</p>
        <p>—Por supuesto, si yo la sé,—le respondió algo asustada la pobre mujer.</p>
    </page>
    <page edition="E53" number="203">
        <p>Tanta vanidad sacaste,</p>
        <p>que por ella te perdiste.</p>
        <milestone/>
        <p>Tú por amor no te uniste</p>
        <p>en tu abril con ese invierno:</p>
        <p>era tu delirio eterno</p>
        <p>echarte el quitrín que rueda,</p>
        <p>romper <seg rend="italic">túnicos</seg> de seda,</p>
        <p>comprar cada mes un terno.</p>
        <milestone/>
        <p>III.</p>
        <p>¡Piensas que no eres esclava</p>
        <p>tanto como son, a fé,</p>
        <p>la que te abrocha el corsé,</p>
        <p>la que te aplancha y te lava?</p>
        <milestone/>
        <p>¿Y tu ilusión no se acaba</p>
        <p>mirando cuanto se trueca</p>
        <p>ese que de necio peca,</p>
        <p>pues cubriéndote de gala,</p>
        <p>te ha colocado en su sala</p>
        <p>como una linda muñeca?</p>
        <milestone/>
        <p>IV.</p>
        <milestone rend="dots"/>
        <p>Y como con tu hermosura</p>
        <p>y tus elegantes modos</p>
        <p>contrasta a vista de todos</p>
        <p>su faz de caricatura,</p>
        <p>zelosamente procura </p>
        <p>tenerte en casa sujeta;</p>
        <p>y llamándote coqueta,</p>
        <p>ni pasea, ni visita,</p>
    </page>
    <page edition="E53" number="248">
        <p>que no hay más que confesarse: no faltará la absolución.</p>
        <p>—Sí; padezco, y por una mujer.</p>
        <p>—¿Te encontraste con Paulina? Me lo temí desde que me dijiste que ibas a ese baile. ¿Tal
            vez se puso a bailar con el mostrenco de su marido?</p>
        <p>—No. Cosa peor. Has de saber que apenas entré en el salón de la Filarmónica, me di de
            manos a boca con Orosia y Cariota. Me acerqué con cierta reserva, temeroso de que ya no
            me conocieran, y les hice un saludo muy encogido. Pero no solo me le contestaron con
            amabilidad, sino que me dijeron mil quejas por no haber vuelto a su casa desde la noche
            del grado de bachiller de su hermano Lorenzo. Me disculpé como pude y supe, primero con
            mi enfermedad, y después con graves ocupaciones; y viniendo a hablar de otras cosas, le
            pedí un wals y me le concedió. Luego juzgué que debía preguntarle por su familia, y así
            lo hice.</p>
        <p>—Todos estamos aquí, me respondió, hasta Paulina. Mira, al oírlo la sangre toda se me
            subió a la cabeza.... Por fortuna entraba en aquella sazón el príncipe de Joinville, y
            como la gente en el salón empezó a moverse, a agitarse y a oprimirse, yo tuve por buena
            cuenta y mejor alivio, salirme a los corredores del oriente. Mas movido por la
            curiosidad de conocer al que llamaba tanto la atención del concurso, volví a la sala,
            aunque por la puerta de la izquierda, cuan-</p>
    </page>
    <page edition="E78" number="65">
        <p>Los primeros días que siguieron al casamiento la paz no fue alterada; las dos jóvenes
            disimulaban porque se temían.</p>
        <p>Saparetti jamás intervenía en los gastos diarios; que abundase el dinero, era la única
            obligación que se imponía, todo lo demás quedaba a cargo de su hija, autorizada para
            hacer cuanto se le antojase.</p>
        <p>La recien casada rompió el fuego diciendo a Saparetti, que se gastaba sin orden ni
            aprovechamiento.</p>
        <p>Esta primera granada reventó o los pies de Baudilia, penetrándole un casco en el amor
            propio; pero herida y todo hizo fuego contra su enemiga, diciendo a su padre, que jamás
            se había descuidado el aseo, ni habían entrado tantos hombres en la casa, como después
            de su casamiento.</p>
        <p>Esta andanada de metralla hizo estremecer de ira a Bahilde la cual hizo bandera de
            combate inmediatamente.</p>
        <p>Saparetti se pronunciaba, de noche, en favor de su mujer y de día en favor de su hija,
            manteniendo con esta indecisión la llama de la guerra.</p>
        <p>Las rivales dividieron la casa en dos departamentos, y los sirvientes en dos bandos; la
            gente de servicio se embanderó en la lucha.</p>
        <p>Cuando Baudilia daba de baja a un servidor, Bahilde le enrolaba, y vice-versa, llegando
            de este modo Saparetti a pagar un gran número de sirvientes.</p>
        <p>Estos gastos no lo hacían cosquillas al millonario, que ya había vuelto a sus piraterías
            callejeras, y la guerra de su casa le proporcionaba la ventaja de que estas piraterías
            no fuesen conocidas por su mujer.</p>
        <p>Bahilde recibía visitas, y Baudilia, no queriendo ser menos las recibía también.</p>
        <p>Bahilde se jactaba de tener adoradores, y Baudilia demostraba que también ella los
            tenía.</p>
        <p>La guerra era encarnizada, sin cuartel; se devolvían golpe por golpe.</p>
        <p>Saparetti se había acostumbrado a la batalla y no</p>
    </page>
    <page edition="E78" number="72">
        <p>Ya no había como dudar; aquel joven era hijo de Saparetti.</p>
        <p>—Caballero, dijo el aludido, por mi parte, se trata de...... una sirvienta.</p>
        <p>—¡Ah! comprendo; viene V. a convertir mi casa en lupanar......</p>
        <p>—Disculpe, señor; V. también es joven, y puede comprender......</p>
        <p>—Sí, comprendo. ¿Y este otro? Busca también a otra sirvienta? dijo dirigiéndose a
            Alexandri.</p>
        <p>Alexandri sabía por Bahilde, que Saparetti no tenía más hijas que Baudilia, y como no era
            hombre de dejarse fumar, sacó un rewolver del bolsillo y contestó:</p>
        <p>—Los que van a decirme a que vinieron aquí, son Vds. Yo soy Ignacio Saparetti (hijo).</p>
        <p>La escena cambió completamente. El que primero había tratado de pasar por dueño de casa,
            se disculpó diciendo, que había querido dar una broma; el otro no supo que
            contestar.</p>
        <p>—Concluyamos, señores; me lo explico todo. Tengan la bondad de salir, sino quieren que
            les haga llevar a la cárcel, y cuidado con volver a poner los pies en mi casa.</p>
        <p>Los dos individuos salieron inmediatamente; pero al pasar tropezaron con Saparetti y su
            mujer, que estaban disputando en la puerta del salón.</p>
        <p>—¿Qué gente es ésta? preguntó D. Ignacio, parándose delante de los fugitivos.</p>
        <p>Bahilde palideció, mientras ellos contestaban a Saparetti.</p>
        <p>—Somos amigos de su hijo; hemos venido a visitarle, y como ha ido a bañarse, nos
            retiramos.</p>
        <p>—¿Que es esto? A ver; llamen un vigilante, gritó Saparetti, agregando ¡canallas!; yo no
            tengo ningún hijo,</p>
        <p>Al escuchar estas palabras, los dos individuos, se lanzaron escalera abajo dejando
            atónito a Saparetti y a Bahilde sorprendida.</p>
    </page>
    <page edition="E81" number="98">
        <p>establecimientos del mismo género. Al mismo tiempo, una emoción extraña se apoderó de
            ellos y experimentaron a un sentimiento nuevo penetrarlos, penetrarlos lento y
            silencioso, el cual iba seguro a tocar sus corazones por primera vez.</p>
        <p>Martha, dirigiéndose a los portadores de los canastos, pidióles dulcemente, llamándoles
            por sus nombres:</p>
        <p>—Antonio, Leonardo, José, ¿querrían ustedes tomarse el trabajo de alargar un poquito su
            camino y dejar en el Asilo aquel canasto que aun no se ha abierto? Son los niños quiénes
            lo mandan.</p>
        <p>Aquellos tres hombres, tres operarios rudos y fuertes, uno holandés, español e italiano
            los otros dos, habían experimentado impresión igual a la sentida por los niños. Cuando
            oyeron la voz argentina que guiaba a sus hijos pedirles como un favor que fueran los
            portadores de un poco de alegría, para aquellos otros hijos sin padre de allá lejos, sus
            ojos se nublaron... Con un movimiento igual sacáronse sus gorras de trabajo y uno de
            ellos, el holandés, respondió por los tres:</p>
        <p>—Señorita Martha, es usted una bendición que ha caído sobre nuestro pueblo.</p>
    </page>
    <page edition="E81" number="120">
        <p>Llorará todas sus lágrimas por los que ha dejado, porque es amante y fiel. Preferirá a
            los honores de princesa real, que tienes la intención de darle, las caricias de los
            pescadores de Bretaña y el devoto amor de su aldea. Si no la devuelves a la tierra,
            perecerá.</p>
        <p>El monarca retiróse abatido, esperó el alba, que es plateada en sus dominios, y fue a
            golpear a una gruta de cristal. La voz fresca de una ondina, que consolaba y aconsejaba
            al rey en las horas difíciles, díjole desde adentro:</p>
        <p>—¡Rey grande y desgraciado a quien el único afecto sentido desde que existes se te
            escapa!, quiero darte el secreto para que nazca uno igual en la niña que vaga sin alma
            por tu imperio. Toma tu carro y llévala a viajar por tus magníficos dominios. Hazle ver
            el negro vacío de tu corazón y ella que es compasiva te amará. Mas, para que este
            sentimiento filial pueda desarrollarse tranquilamente en el suyo, es necesario que
            olvide su vida anterior desde el momento que su piececito desnudo pise la alfombra de tu
            carro. Olvidará por mi mandato, tenlo por cierto, pero solamente hasta el día que su
            mano llegue a tocar a uno de sus semejantes.</p>
        <p>—Eso no será jamás, dijo vivamente el rey.</p>
        <p>—Tal vez... — replicó de nuevo la ondina, y su voz pu-</p>
    </page>
    <page edition="E82" number="323">
        <p>—No; más bien la Dicha.</p>
        <p>Mecha le sonrió, y observó mirando a Marco:</p>
        <p>—Rol difícil de interpretar... Cada uno la concibe a su manera.</p>
        <p>—Pero al que se la dan la toma en la forma que le llega, dijo Cristián.</p>
        <p>—Pienso, agregó Pablo, que Mecha sería una dicha excesiva, y como tal peligrosa, pues
            atraería enseguida el castigo. Y con gravedad cómica prosiguió: Existe una ley de las
            compensaciones.</p>
        <p>—Si fuera eso verdad, yo estoy anticipando, tal vez, la pena, pensó Daniel, y dijo en voz
            alta: Por sólo serlo, la dicha es un exceso en la vida.</p>
        <p>—Sería curiosa la definición que hiciera de la felicidad una misma persona en distintas
            épocas de su vida, observó Hordies... ¿Usted, señorita Blanca, como la definiría
            ahora?</p>
        <p>—Ahora y siempre: la satisfacción de lo que se anhela, respondió la joven arreglando los
            encajes de la manga de su vestido de fular.</p>
        <p>—Absolutamente como pienso yo, aseguró Pablo, con un aire falsamente natural. Aproximóse
            más a ella, y clavando en su perfil aquilino sus ojos verdosos, dijo para ella sola:
            ¿Qué es lo que anhela?</p>
        <p>—Vivir, contestó mirándolo a la cara.</p>
        <p>—No es bastante, prorrumpió Pablo, cuyo rostro perdía su sana palidez.</p>
    </page>
    <page edition="E82" number="353">
        <p>XVII</p>
        <p>Al dolor de la separación de tan querida criatura se agregó otra inquietud. A la mañana
            siguiente de partir la joven, recibiéronse tres despachos alarmantes de Itahú. Uno
            dirigido por Manuel a Marco, concebido así: «María dio a luz un niño Su estado grave
            reclama tus cuidados. Avisa mamá». Otro del mismo a Pablo: «Estado grave de María me
            obliga desatender fábrica sobrecargada de trabajos urgentes. Hordies ausente. Es
            necesaria tu presencia en ella». El tercero venía destinado a Hellen y firmado por su
            madre: «María muy grave. Vente a asistirla».</p>
        <p>Horas más tardes bajaban en casa de Manuel, Marco y Pablo, Esperanza, su madre y
            Hellen.</p>
        <p>Pasado unos días María reaccionó, y el médico tuvo que ausentarse a Buenos Aires,
            reclamado por sus tareas de presidente del Congreso Científico, próximo a clausurarse,
            dejando la enferma al cui-</p>
    </page>
    <page edition="E85" number="124">
        <p>conduciré donde él está, contestó mirándola con ojos de descubridor de tesoros
            insospechados.</p>
        <p>—No, gracias; después de esta pieza, debo esperar a mi otro compañero.</p>
        <p>Bastó para que Clarita frunciera el ceño y a persiguiera, mientras se alejaba, con
            aquella su mirada enemiga.</p>
        <p>En el saloncito amarillo encontró a don Luis con los amigos nombrados por Enrique;
            además, Alberto y Carlos, que de pie mirábanlos jugar. El mayor placer de la noche lo
            probó Alex en los ojos de su tío, que rebosaron de admiración tierna e ingenua a su
            aparición.</p>
        <p>—Qué linda eres! exclamó.</p>
        <p>—Desearía tanto serlo para merecer su elogio, tío! Pero... tal vez prefiero no serlo,
            pues así constato que su cariño es bastante grande para hacerle ver en mí lo que no hay.
            Lindas están las muchachas. De Isabel, no hay ya nada más que decir, ella y Elena tienen
            bien sentada su fama; pero Ana María, que es éste su primer baile! Está deliciosa!</p>
        <p>—Sí, es muy mona mi chiquilina, y tan traviesa!—Y presentó: el señor Ministro de España,
            el señor don José Escriña, el señor Montana; mi sobrina Alejandra Fussller.</p>
        <p>«Fussller... Fussller...? murmuraba el primero como queriendo recordar algo. Fue
            despistado por Alberto.</p>
        <p>—Señor Ministro, y usted don Pepe, no les</p>
    </page>
    <page edition="E85" number="164">
        <p>pero no el dinero... papá, papá es quien le conviene... ¡Cómo me he olvidado de Montero;
            este sí que es dinero y posición! Va a tener en cuenta, ella, a Isabel... Pero no creo
            que Montero llegue hasta querer casarse... Sí, sí, la reserva es papá, que no es viejo,
            ni feo, que es muy presentable... ¡que es una potencia, papá!... Ella preferiría entre
            todos a Máximo Quiroz—fortuna, posición, talento—pero es demasiado inteligente, Alex,
            para creer en milagros... Resulta, por desgracia, siempre papá... Arriesgará todo la
            Noruega, pero se dará la posición que le convenga».</p>
        <p>Máximo, que decía ser muy su amigo, con quien se trataban como viejos camaradas, pensaba
            de Alex lo mismo, justamente, que Clara Montana, que era su enemiga.</p>
        <p>Montero y Espinosa había tenido ocasión de pedir a la joven perdón, y con espíritu, del
            chasco del hall, que sólo a él afectaba. Ella encontraba que hubiera sido una necedad
            insistir, mucho más considerándolo como novio de Isabel, y establecióse entre los dos
            una relación muy cordial. Pero no fue cordialidad lo que los demás notaron al poco
            tiempo, ni lo que el joven sentía, sino una admiración afanosa que iba creciendo.</p>
        <p>Su asistencia a las fiestas, sus frecuentes visitas en la casa, no tenían ahora más
            objeto que verla y oírla. Su prudencia le aconsejaba no descuidar a Isabel, y ocultar lo
            que sentía; pero le iba llegando la hora en que la malicia</p>
    </page>
    <page edition="E91" number="8">
        <p>—Me parece bien.</p>
        <p>Y seguí el consejo; pero <seg rend="italic">estaba de Dios </seg>que aun no <seg
                rend="italic">había llegado el momento fatal de ser feliz</seg> porque todas
            aquellas personas que pude consultar por aquel entonces, me dieron solamente datos vagos
            sin poder precisar la época: nadie recordaba precisamente el año; nadie conocía de <seg
                rend="italic">visú</seg> el hecho.</p>
        <p>Me hallaba verdaderamente desolado cuando me dio <seg rend="italic">un palpito</seg>:</p>
        <p>—Un crimen célebre,—me dije,—debe haber sido, cuando menos, comentado por los diarios.
            Pues a revisar los diarios de aquellos tiempos que algo han de decir.</p>
        <p>Otra perplejidad. Do 1835 a 40 no hubo en Buenos Aires, salvo algunas hojas transitorias,
            otra publicación periódica que <seg rend="italic">La Gaceta</seg>.... Y <seg
                rend="italic">La Gaceta</seg> solo se ocupaba de los <seg rend="italic"
                >crímenes</seg> de Rozas. Sin embargo, emprendí la tarea de revisar el órgano del
                <seg rend="italic">tirano</seg> desde el año 30.</p>
        <p>Cuánto servilismo!....</p>
        <p>Cuánta <seg rend="italic">miseria humana!</seg></p>
        <p>Cuánto dato precioso para la historia del llamado <seg rend="italic">Nerón
                Argentino!</seg></p>
        <p>Quedé satisfecho y harto de <seg rend="italic">salvajes unitarios</seg> y de <seg
                rend="italic">santas federaciones</seg>; pero, mi <seg rend="italic">crimen</seg> no
            parecía en los diez años de <seg rend="italic">Gaceta</seg> que me devoré.</p>
        <p>Tuve otro <seg rend="italic">palpito.</seg></p>
        <p>¿No me habría dado equivocada la época o e año mi estimado doctor C.... ?</p>
    </page>
    <page edition="E91" number="121">
        <p>depósito en esta casa; pero ha sido necesario tornar precauciones y los he hecho
            trasladar a nuestro almacén....</p>
        <p>—Oh!... Luego esos tercios....</p>
        <p>—Ya comprenderá usted que al darlos tan baratos es porque....</p>
        <p>—Comprendo.... Y dice usted que los tiene?....</p>
        <p>—En los sótanos de nuestro almacén.</p>
        <p>—Y cuando podrían <seg rend="italic">calarse?</seg></p>
        <p>—Cuando usted guste.</p>
        <p>—Esta tarde....</p>
        <p>—Ahora no estas cansado? — preguntó Pepa irónicamente.</p>
        <p>—Yo no me canso nunca cuando puedo hacer un buen negocio.. — dijo Larrica.</p>
        <p>—Ya lo suponía, — murmuró Pepa, riendo despreciativamente.</p>
        <p>—Justamente le iba a proponer a usted lo mismo, que fuéramos esta tarde y para eso he
            venido, porque mañana salgo para la campaña y tardaré en volver....</p>
        <p>—Si?...—preguntó Larrica, como si el espléndido negocio se le fuera de entre las
            manos.</p>
        <p>—Aunque don Juan Labrador está muy empeñado en quedarse con este asunto mi palabra es
            palabra y....</p>
        <p>—Podemos ir ahora, si a usted le parece...</p>
        <p>—Bien, — murmuró el capitán fijando la mirada sombría en Larrica, mientras</p>
    </page>
    <page edition="E107" number="12">
        <p>Juan-Manuel Rosas, jefe de un partido demagogo que ya se diseñaba en el horizonte...</p>
        <p>De lejos, se oyó la voz del sereno, que cantaba, prolongando las notas, en la calle:</p>
        <p>—¡Las once han dado y sereno! ¡Viva la Federación! ¡Mueran los salvajes unitarios!</p>
        <p>Algo de tétrico había en ese grito, que era como el agorero graznido de una gran ave
            nocturna que amenazara con la muerte a los enemigos del gobierno... En su fuero interno,
            Regis y Blanca no podían simpatizar con la demagogia vencedora y amenazadora...</p>
        <p>Con la voz temblorosa, Regis se dijo, simplemente:</p>
        <p>—Son las once.</p>
        <p>Hubo una pausa extraña que interrumpió otra vez la voz del sereno, cuyas notas largas,
            largas, parecían un quejido de ultratumba:</p>
        <p>— ¡Las once han dado y sereno! ¡Viva</p>
    </page>
    <page edition="E107" number="155">
        <p>VI</p>
        <p>En el pueblo del Rosario, a donde llegaron al caer la tarde del tercer día de viaje,
            fueron obsecuentemente recibidos, en la comandancia, por el mayor Vayo, que, en ausencia
            del titular Esquivel, desempeñaba las funciones de comandante militar.</p>
        <p>Pantuci despidió al sargento primero Martínez para que se volviese a Buenos-Ayres, a la
            mañana siguiente, con todo el pelotón de soldados, renovando su caballada en la estancia
            de don Francisco-Javier Acevedo, en el arroyo del Medio; él, su ayudante el cabo
            Ferragut y Regis seguirían solos su viaje en buque, remontando el río Paraná hasta la
            ciudad de Santa-Fe. Admiróse el teniente Válcena de que</p>
    </page>
    <page edition="E110" number="115">
        <p>—¿Y si me envidias, por qué no sigues tú también el ejemplo de ese santo monje?</p>
        <p>Hipólito sonrió y repuso, descascarando con los dedos una naranja color de oro, después
            de beber un trago de vino;</p>
        <p>—Me asombra tu ingenuidad, mi querido Xarcas... No be nacido para solitario, y tú lo
            sabes... Lo que te envidio es a esa graciosa esclava... ¿Gremmah, no? La prefiero a
            Esther, la bija de Noemí, la alta esclava judía de nuestra inolvidable Kleía... Esther
            se parece a su madre; pero es mucho más bella que su madre. ¡Gemmah es más bella que
            Esther! Bien ha hecho mi buena Kleía en vendértela, pues es tan hermosa que todos sus
            amigos preferirían la esclava al ama, que, te lo diré entre paréntesis, parece un poco
            en decadencia... ¡Pero es tan entendida en el divino arte de amar!</p>
        <p>Xarcas, fastidiado, le interrumpió:</p>
    </page>
    <page edition="E110" number="207">
        <p>Él veía al Redentor, al divino Redentor, sobre los dos duros maderos de la Cruz. Pero su
            cuerpo, era un cuerpo desnudo de mujer virgen, de formas redondas v blancuras de cisne,
            de amplias caderas infecundadas, de senos frescos como rosas, do brazos tersos como
            mármoles; y el rostro era el rostro de su Gremmah, de su María-Magdalena, bajo la corona
            de espinas. El asceta sentía sed de sangre; sed de la sangre que chorreaba de los clavos
            que aherrojaban al madero las manos y los pies de la mujer crucificada. Sentía en su
            alma, como simpatía hacia Ella, los ardores todos del martirio, las delicias todas del
            martirio. ¡ Oh sangrienta profanación de su fiebre! ¡Oh sangrienta e inaudita
            profanación de la angustia de su carne, de su ideal de bestia impura, de su febricitante
            ardor de caricias! ¡Su Hombre-Dios era la Hembra-Dios de las hambres trágicas de su
            abstinencia! ¡Era la Hembra-Dios de sus sueños de adolescente! ¡Era la Hembra-</p>
    </page>
    <page edition="E119" number="78">
        <p>En efecto, como a unos doscientos pasos, el camino estaba cortado por un ancho barranco,
            hacia el cual corría Blanca a precipitarse con la celeridad del huracán.</p>
        <p>—¡Detened el caballo! gritó Jorge, loco de terror, y al mismo tiempo hundió los acicates
            en los ijares de su animal.</p>
        <p>—Socorro! socorro! volvió a gritar la dama con el acento más completo de la angustia</p>
        <p>Entonces Good hizo el último esfuerzo, que le puso al lado de su amada: sujetóla,con
            fuerza, de la cintura con el brazo derecho, (en el acto en que ella iba a arrojarse al
            suelo,) mientras que con la mano izquierda sofrenaba duramente su propio caballo, que
            fue a encabritarse al borde del precipicio. Momentos después se oía un ruido seco: el
            caballo de Blanca se había arrojado desde una altura de cerca de trecientos pies.</p>
        <p>—¡Gracias, Dios mío, que se ha salvado! exclamó Jorge elevando su agradecida mirada al
            cielo y acomodando mejor a la niña que había quedado sin movimiento; mas, entonces,
            sintió que su alazán vacilaba sobre sus piernas, y doblándolas rodillas, cayó al suelo
            causando una ligera contusión al joven, que se em-</p>
    </page>
    <page edition="E119" number="132">
        <p>—Sí... las razones de un joven apenas barbado van a convencer a un hombre cubierto de
            canas; articuló el padre de Blanca con menosprecio; y luego, prosiguiendo con su mismo
            tono burlesco, añadió: De veras, joven, que sois bien presuntuoso.</p>
        <p>—Dejad de ocuparos de mí, <seg rend="italic">sir</seg> Roberto, y hablemos de vuestros
            asuntos; replicó Jorge con su calma habitual.</p>
        <p>—¿Y qué os importan mis negocios?; ¿acaso también sois mi acreedor?; ¿o venís a ofrecerme
            una limosna?...</p>
        <p>—Vos teníais un tesoro....</p>
        <p>—¡Sí, un tesoro que se ha tragado la tierra para mi condenación! exclamó el irritado
            viejo, haciendo crujir sus dientes como un verdadero condenado.</p>
        <p>—Pues bien, ese tesoro que juzgáis perdido, para en mi poder.</p>
        <p>—En vuestro poder?... Mentira!... respondió el señor Pen con un tono mixto de negación y
            de desprecio.</p>
        <p>—¿Pero por qué lo dudáis .... ¿Acaso ya no recordáis mi cambio tan brusco de fortuna?</p>
        <p>El viejo al oír ésto, puso redondos sus ojos a fuerza de dilatarlos, mientras el joven
            proseguía: Pues bien, ese tesoro, que vino a mi poder de una manera ex</p>
    </page>
    <page edition="E141" number="430">
        <p>los toque, ay del que se aproxime a ellos, pues despedazaría al miserable que lo
            intentara, y al mismo tiempo estrujaba con movimientos convulsivos sus manos, como si
            estuviera despedazando algún objeto.</p>
        <p>El doctor Bartolini fue el que opinó en la última junta por un baño casi caliente y con
            ciertos medicamentos, que dio buen resultado, pues según el sentir de todos fue lo que
            decidió de la vida de la condesa, puesto que se operó un cambio muy favorable en la
            enferma y se consiguió que empezara a conciliar el sueño y durmiera largo rato con
            alguna tranquilidad—Lentamente comenzó a venir la sensibilidad y las lágrimas, que fue
            un signo de mejoría, y los médicos declararon que pasaba o desaparecía el peligro.</p>
        <p>La curación empezó a operarse con ventaja, apesar de la suma debilidad y postración en
            que se hallaba, pues estaba bajo una anemia general a consecuencia de las sangrías
            repetidas y baños calientes que se le habían aplicado—Poco a poco se fue dominando el
            mal y desaparecieron casi por completo la fiebre, la excitación nerviosa y las
            perturbaciones cerebrales, entrando en una buena y provechosa convalescencia.</p>
        <p>Cuando Alberto vio que ya su madre estaba capaz de ocuparse de los asuntos que habían
            enlutado su</p>
    </page>
    <page edition="E141" number="630">
        <p>—En efecto, pero yo no sabía que se trataba de la señorita de Floriani.</p>
        <p>—¿Y qué te importa a tí que sea Amelia u otra persona?</p>
        <p>—¡Oh! lo que es importarme, nada, pero como yo debo tanto a esa niña por lo que ha hecho
            y hace con mi hija, me cuesta gran pena ser yo el que prepare el narcótico que la hará
            dormir para poder sustraerla de la caverna.</p>
        <p>—Deja a un lado los escrúpulos que me están fastidiando demasiado.</p>
        <p>—Señor Comandante, yo hago simplemente observaciones, pero de ninguna manera oposición.
            Mañana después del medio dia estará listo y a su disposición.</p>
        <p>—Bien pues, a esa hora estaré aquí a recoger el rasquito que lo contenga; por lo demás,
            tu María no sufrirá nada, por que luego que Amelia esté establecida y bajo mi poder
            absoluto, ya trataremos de que vuelva a su lado.</p>
        <p>—Se hará como guste el Sr. Comandante.</p>
        <p>Ya se iba este último, pero se volvió de la puerta e interrogó a mi padre:</p>
        <p>—Dime ¿dijiste que el tal narcótico podía mezclarse en el vino y en la leche?</p>
        <p>—Sí, señor.</p>
        <p>—Y en qué cantidad, para que se produzca el efecto deseado?</p>
    </page>
    <page edition="E143" number="133">
        <p>ñera ventajosa, pues tenía una inclinación mareada a instruirse y saber; así es que su
            maestra llego a amarla por la dulzura de su carácter, su contracción al estudio y su
            amor al progreso.</p>
        <p>“La maestra tenía gran placer e interés en el adelanto de esta discípula, pues reconocía
            que era el crédito del colegio, y la que realmente lo hacía lucir en los exámenes; en
            fin, esta niña fue la envidia de las demás discípulas, porque ella era la que ganaba los
            primeros premios y la que se hacia escuchar con mas interés.</p>
        <p>“Las maneras de Lina eran tan finas como distinguidas; su conversación siempre sensata,
            juiciosa y casi elocuente; revelando en todos un tinte de aristocracia natural, que
            constituía su principal adorno y hasta cierto punto, su superioridad, sobre las otras
            niñas de su edad.</p>
        <p>“Pasaron algunos años mas, y Lina había ilustrado su juicio, perfeccionado su educación y
            formádose una distinguida señorita, querida por cuantos la conocían, y amada por su
            padre que tenia idolatría por ella, y que no omitía sacrificio para enriquecer su
            instrucción y complacerla en cuanto le era posible.</p>
        <p>“Lina no tenía otro amigo, otro afecto que</p>
    </page>
    <page edition="E143" number="163">
        <p>y sabe que no puedo evitarlo; mas creedme, volveré pronto para no separarme mas de vos y
            haceros feliz en los altares santos de la iglesia.</p>
        <p>¡Volveréis! palabra terrible como el dardo que hiere inhumano y ciego nuestro corazón.
            ¡Volver! ¡Dios mío! ¡Todas las felicidades huyen de mí, todas las puertas se cierran
            ante mis ojos!</p>
        <p>¡Madre mía! Mas, ¿tengo acaso una madre, un padre, un hermano, o un amigo verdadero? ¿hay
            a mi lado un ser que se duela de mi orfandad? No, soy una infeliz criatura, abandonada
            en el mundo, sin amparo, ni protección.</p>
        <p>—Callad, callad Lina, no despedacéis inhumana este pobre corazón, no aumentéis el veneno
            que hay en mi alma, desde el momento en que recibí aquella orden fatal.</p>
        <p>La huérfana impulsada por un poderoso mecanismo secreto, se levanta pálida y llorosa pone
            la mano sobre su agitado corazón, exhala un suspiro profundo, como para aliviarlo del
            horrible peso que lo oprimía, enjuga sus tiernas lágrimas, dirige una mirada suplicante
            a un pequeño cuadro que tenía de nuestra Señora de las Mercedes y exclama dolorida:</p>
    </page>
    <page edition="E147" number="77">
        <p>con todo, de salir de una vez de aquel infierno, de tirar los libros, agarrar el campo
            por suyo y meterse a cuidar ovejas!. . .</p>
        <p>No era lo mas sensato y lo mas cuerdo, si no servia para otra cosa?</p>
        <p>Pero, y sus planes heroicos, sus proyectos, sus propósitos, la promesa solemne que se
            había hecho?</p>
        <p>No importaba acaso para ante los demás, para ante él mismo, el mayor de los vejámenes, la
            mas grande de las vergüenzas, declararse vencido de antemano?</p>
        <p>Y tan solo ante la idea de renuncia semejante, de un desistimiento tal de su parte,
            herido de muerte su orgullo y su amor propio, en una brusca reacción, sublevábase
            entonces indignado, se insultaba, se injuriaba, acumulaba palabras afrentosas sobre su
            propio nombre, se llamaba débil, ruin, cobarde, y sacando nuevo aliento, retemplando su
            valor y su entereza al calor de la pasión enardecida, todo ese mundo de bajos
            sentimientos fatalmente encarnados en su pecho, el rencor, la envidia, el odio, la
            venganza, acababan por despertarse mas vivaces, por primar de nuevo en él con la
            invencible exclusión de lo absoluto.</p>
    </page>
    <page edition="E147" number="100">
        <p>tada para él por el gremio estudiantil, hasta hacer crédito a sus miembros de la hora de
            mesa y de <seg rend="italic">chinois</seg> en épocas adversas de pobreza.</p>
        <p>Tras de la maciza puerta de calle, otra de vidriera conducía a un vasto local donde tres
            billares, grasientos bajo la llama nublosa de los quinqués, en medio de una eterna nube
            de humo, escalonábanse abonando el letrero de la muestra.</p>
        <p>Veíase entrando a la izquierda, un mostrador forrado de zinc, luego un estante provisto
            del surtido para el despacho diario: botellas de licores, frascos de frutas en conserva,
            tarros de cigarrillos, cajones de cigarros hamburgueses, mientras junto a varias mesas
            de fierro mas allá, guardando las distancias como pelotones en marcha, unas cuantas
            docenas de sillas se alineaban, y, sobre el papel pintado de la pared, colgaba una
            colección de estampas iluminadas representando batallas ganadas por Napoleón.</p>
        <p>Pero algo de segunda mano había además oculto a las miradas indiscretas y profanas de la
            plebe, un ramo reservado del negocio, una dependencia secreta de la casa, especie de
            bastidor de introtelón al que un oscuro pasadizo</p>
    </page>
    <page edition="E191" number="752">
        <p>nos refugiamos, nos conduce sin que podamos evitarlo, al pensamiento triste de que
            huimos.</p>
        <p>Mas, dejémonos de reflexiones y volvamos a los sucesos.</p>
        <p>Como acabamos de decir, Hipólito adivinó el motivo de la visita de la señora de S. León,
            y se preparó a disculparse por no haber ido a ver a María, al mismo tiempo se decidió a
            resistir de nuevo, hasta donde le fuera posible, las instancias de la viuda.</p>
        <p>Después de que la señora de S. León hubo tomado asiento, se dirigió al huérfano,
            diciéndole con un acento de dulce y cariñosa reconvención:</p>
        <p>= Creía yo a usted más formal, caballerito.</p>
        <p>= Señora,—respondió Hipólito.—Mis muchas ocupaciones me han impedido cumplir la promesa
            que hice a usted; sin eso...</p>
        <p>= Sin eso,—contestó la señora de S. León.—Sin eso, tal vez hubiera sucedido lo mismo.</p>
        <p>= Señora...</p>
        <p>= Lo sé todo, Hipólito.</p>
        <p>= Todo...!</p>
        <p>= Todo lo que Carlos pudo entrever, ó mejor dicho, todo lo que usted ha dejado
            adivinar.</p>
        <p>= Ah...!</p>
        <p>= Si como parece es cierto,—continuó la hermosa viuda,— no creo que ese sea un motivo
            para que usted no quiera ver a María, sobre todo, ahora que ella quiere manifestar a
            usted su gratitud.</p>
        <p>= Es que lejos de ella soy fuerte; pero a su lado soy débil...!</p>
        <p>= Lo concibo; pero la sociedad tiene sus exigencias...</p>
        <p>= Y qué me importa la sociedad...?</p>
        <p>= La sociedad tiene sus ecsijencias,—prosiguió la señora con dulzura;—y es necesario
            cumplir con la sociedad.</p>
        <p>= Con todo,—dijo Hipólito resueltamente;—yo no cumpliré con ellas; no veré a María.</p>
    </page>
    <page edition="E191" number="754">
        <p>Hipólito luchó un momento consigo mismo, y al fin dijo:</p>
        <p>= Iré, señora.</p>
        <p>= Ah...! Ya lo esperaba yo. Cuándo...?</p>
        <p>= Mañana en la tarde.</p>
        <p>= Creo en esa promesa. Adiós, Hipólito.</p>
        <p>= Adiós, señora.</p>
        <p>Después de dejar a la señora de S. León en el pié de la escalera, Hipólito volvió a la
            sala, y se paseó en ella más de un cuarto de hora, hasta que al cabo, se paró junto del
            balcón.</p>
        <p>La cabeza del pobre joven era un volcan.</p>
        <p>Sin querer tal vez, la señora de S. León acababa de cometer una injusticia...</p>
        <p>Acababa de abusar de la sensibilidad del poeta, imponiéndole un sacrificio supremo...</p>
        <p>Acababa de abusar de la vehemencia de su amor, para arrancarle ese sacrificio, que nunca
            tendría recompensa...</p>
        <p>Quién comprenderá el valor de ese sacrificio...?</p>
        <p>Quién podrá explicarlo...?</p>
        <p>Quién podrá entenderlo...?</p>
        <p>Para que los hombres lo comprendan y lo aprecien, es necesario espigárselos descendiendo
            al fango del <seg rend="italic">positivismo.</seg></p>
        <p>
            <seg rend="italic">Oid, hombres, oid:</seg>
        </p>
        <p><seg rend="italic">Figuraos que</seg> os <seg rend="italic">obligan á dar mas dinero, al
                ladrón que os lo está robando.</seg></p>
        <p>Me comprendéis ahora...?</p>
        <p>Sí...</p>
        <p>No es verdad que os lastimaría demasiado esa injusticia...? Sí...</p>
        <p>Pues mas padecía Hipólito que vosotros, con el sacrificio que le impuso la de S. León;
            porque vosotros daríais al ladrón <seg rend="italic">oro, o</seg> cieno, porque cieno y
                <seg rend="italic">oro</seg> son dos cosas iguales; pero Hipólito no daba eso, sino
            un pedazo de su corazón, un destello del fuego divino que iluminaba su espíritu...!</p>
    </page>
    <page edition="E195" number="597">
        <p>acuerdo, se han presentado los franceses con el acero en la mano y la blasfemia en la
            boca a reclamar lo comprado, pero haciendo creer que se lo llevaban a la fuerza. Así han
            quedado bien con los franceses, con los liberales y con su bolsillo, que es la glándula
            pineal de los ricos mexicanos... y de todas partes.</p>
        <p>»Creo que no tardaremos en ser canjeados por prisioneros franceses y que entonces podré
            dar a cada uno de mis amigos el abrazo que hoy les envío con mi cariño de siempre.</p>
        <p>Miguel Caballero de los Olivos.»</p>
    </page>
    <page edition="E195" number="1635">
        <p>—Estamos subordinados al Imperio, le decían; pero es sólo de apariencia: haga usted el
            movimiento más insignificante y verá quiénes somos.</p>
        <p>A las siete de la mañana del 22 de Septiembre se ponía en marcha el núcleo de aquel nuevo
            ejército de Oriente: componíanle Porfirio, el coronel García, Pancho, un clarín y un
            guía. En un punto convenido se les reunieron nueve hombres más, y esos catorce jinetes
            rústicos y mal armados, se propusieron retar al francés, al austríaco, al belga, a los
            millones de Mr. Fould, a los gabinetes europeos, a Maximiliano y a Bazaine. Nunca ha
            sido más verdad que entonces el apólogo evangélico del grano de mijo, que nace enano e
            insignificante para tornarse árbol poderoso que dé abrigo a los hombres y nido a las
            aves del cielo.</p>
        <p>Porfirio y sus amigos salieron contentos y gozosos del escondido ranchejo en que habían
            descansado. Pancho, que tenía sus letras, recordaba todas las expediciones caballerescas
            relatadas en los libros y novelones que le habían caído a las manos, y no hallaba nada a
            que asimilar aquella aventura loca, intempestiva, sin preparación y sin estudio. Apenas
            si escarbando mucho la ponía frente a la aventura de los galeotes y asimilaba a su
            general al noble caballero perseguidor del ideal de bien y de justicia, pero seguido
            ¡ay! por la peor gente del mundo.</p>
    </page>
    <page edition="E196" number="23">
        <p>nía en la mano, descorren el velo que encubre los arcanos del alma, obligados en público
            a hablar de cosas que conocen profundamente, son tal vez inferiores u esos almibarados
            loros que repiten con procaz facundia, una sarta de frases vulgares que ni tienen
            sentido, ni ellos quiza entienden. Consiste esto, sin duda, en que el guante paja
            asimila tanto a los hombres entre sí, que los necios se alzan hasta ponerse al nivel de
            los cuerdos, y estos, abrumados con el peso de tamaña usurpación, enmudecen y guardan su
            pensamiento en lo profundo del pecho. Nada mas tiránico que esta uniformidad del
            vestido, nada mas contrario al desarrollo de las luces y al conocimiento de los
            repliegues del corazón humano; es seguro que, si cada cual pudiese presentarse en
            público del modo que mejor cuadrase a sus gustos, cada hombre llevaría escritas sus
            ideas en su ropa, quién su afán de ostentación, quién su modestia, quién su dignidad,
            quién su avaricia. Cuanto se hiciese para ocultar los verdaderos instintos, redundaría
            en dado del disimulo, porque, entregados los hombres a sí mismos, quiere una ley de la
            naturaleza que descubra sus tendencias, sin que les sea posible sofocar la voz secreta
            de la conciencia o del deseo. Mas con ese uniforme forzoso que todos usan, se necesitan
            ojos de lince para notar diferencia de ser a ser; y no obstante, los dedos de la mano,
            las conchas del mar, ¡os astros del firmamento se diferencian menos entre sí que los
            hombres unos de otros.</p>
        <p>Ocúrrensenos estas somoras reflexiones, porque, entre los grupos que llenaban el salón de
            la marquesa de Homero, en la noche a que nos referimos, conversaban familiarmente dos
            personas, al parecer de igual clase y educación, a juzgar por el frac, y sin embargo,
            con pensamiento tan distante el uno del otro, como un polo de otro polo.</p>
    </page>
    <page edition="E196" number="327">
        <p>ficiente para que la Florseca esté hoy tan cabizbaja y mustia.</p>
        <p>—Ya! si no fuera mas que eso; pongámonos en su lugar. El diantre del escritorcillo no la
            deja en paz, ni a sol ni ¿ sombra.</p>
        <p>—Si está preso.</p>
        <p>—Ya; pero en la cárcel hay tiempo de sobra, y no siempre falta papel y pluma.</p>
        <p>—Valiente cosa es una carta más o menos. Se echa al fuego, y san se acabé.</p>
        <p>—Por supuesto, se dice pronto; pero cuando en las cartas hay ciertas cosas.... se la doy
            al más pintado.</p>
        <p>—Cuénteme vd., cuénteme vd.: ¿qué es ello?</p>
        <p>—No sé si debo decirlo; de todos modos me guardará vd. el secreto, ¿eh?</p>
        <p>—Por supuesto. Me muero de curiosidad.</p>
        <p>—Nada; el caso es que ese majadero de Montelirio no ha vuelto a poner los pies aquí desde
            la noche que vd. ha citado, porque conoció que no era muy grata su presencia Escribió
            varias cartas, y aquí para entre los dos, yo creo que la condesa contestó de un modo
            ambiguo, sin darle esperanzas, pero tampoco desanimándolo; ya sube vd. lo que son
            mujeres.</p>
        <p>—Y tanto, contestó el otro suspirando.</p>
        <p>—El, con esto, cobró bríos y alimentó su malhadada pasión; ella se reía y daba poca
            importancia al cuso. En tales andadas pusiéronlo preso, no sé por qué conspiración o
            enredo, y he aquí que en vez de ocuparse en recuperar la libertad, se entretiene en
            escribir epístolas amatorias llenas de pasión y fuego.</p>
        <p>—Ya, por distraerse sin duda; mas no veo en ello gran mal.</p>
        <p>—Si no fuera más que eso.</p>
    </page>
    <page edition="E198" number="2">
        <p>ordinario “aperitivo”, largaba algún piropo a las bellas transeúntes, como sintiendo
            exacerbaciones de una codicia sensual ya agonizante, y hablaba con sus amigos, de
            antiguas batallas.</p>
        <p>Tenía muchos conocidos, departía con parsimoniosa verba, y en los giros caprichosos de la
            conversación, ni llegaba a los extremos de la cólera, ni descendía, sino muy de tarde en
            tarde, a las intemperancias del lenguaje.</p>
        <p>Era, por su porte, militar, por su cara, presbítero, por sus ademanes, un labrador
            corregido y aumentado, que, magüer ostentara atildadísimo traje y tuviera el aspecto de
            los hombres de pro, despedía de cerca y de lejos, un tufo peculiar que indiferentemente
            podía venir de troje, matorral o establo.</p>
        <p>¿Saben vdes. quién era este sujeto?......</p>
        <p>Nada menos que la personalidad política de que se hablará en los capítulos
            siguientes.</p>
    </page>
    <page edition="E198" number="72">
        <p>CAPITULO XV.</p>
        <p>Que por referirse al ‟acuerdo privado”, contendrá muchas epístolas importantes y algunos
            secretos, cuya reserva se recomienda al circunspecto lector.</p>
        <p>DABAN las ocho de la mañana cuando llegó el General Aceituno a Palacio. La guardia se
            alistó para rendir los honores de ordenanza al V señor Gobernador, y Don Candelario
            entró en el viejo edificio a tiempo que los soldados presentaban los fusiles y el
            corneta soplaba a pulmón lleno el toque correspondiente.</p>
        <p>Subió el primer magistrado la carcomida escalera, seguido de su famoso ayudante Rodríguez
            Istiércol, quien, cerca ya de la sala de acuerdos, cuadróse delante de su jefe y
            dijo:</p>
        <p>—¿Nada tiene vd. que ordenar, mi general?</p>
        <p>—Que llamen a Pérez.</p>
        <p>Don Candelario penetró en el pequeño departamento, que había de ser el lugar favorito de
            sus labores.</p>
        <p>Adornado severamente aquel saloncito tenía el privilegio de ostentar, amén de sus muebles
                <seg rend="italic">encargados d México</seg>, un magnífico retrato del señor
            Presidente de</p>
    </page>
    <page edition="E204" number="79">
        <p>se verificara, una comisión se acercó al Coronel a formalizar la invitación, allí
            presente, por fortuna, Antón Pérez. Aceptólo, y con gran gozo de éste por anticipársele
            a sus deseos, preguntó a la comisión:</p>
        <p>—Supongo que ya nuestro Teniente Pérez estará convidado?</p>
        <p>—Creemos que no,—contestaron los invitantes.</p>
        <p>—Cómo no?... repuso el Coronel. Pues si no se convida a los jóvenes, no hemos de bailar
            los viejos.</p>
        <p>Viéronse la cara los enviados, y comprendiendo que debían atenderá la indicación que Don
            Pedro Méndez apuntaba, no obstante que consideraran que el muchacho no podía alternar
            con la gente a quienes el baile se dedicaba, se apresuraron a decir:</p>
        <p>—Pues sí, Señor Coronel, el Teniente Antón Pérez queda también invitado, y creemos que
            irá acompañando a Ud.</p>
        <p>—Sí, amigos míos, contestó complacido Méndez, que no perdonaba ocasión de humillar a la
            necia aristocracia lugareña,—sí irá conmigo, y ha de bailar con las más encopetadas.
            ¿Qué dice Ud. Antón?</p>
        <p>—Que mucho le agradezco el favor. Que iré con Ud., mi Coronel.</p>
        <p>Llegó la fiesta y con ella la noche del baile, que, por cierto, no respondía a lo que
            hubieran deseado los alegres vecinos.</p>
        <p>Un viento húmedo del Norte había comenzado a cargar de nubes el cielo, luego de la puesta
            del sol. Amenazaba llover, lo que no impidió que a las nueve de la noche ya el salón de
            baile se viera favorecido con la concurrencia de todo lo mejorcito que de uno y otro
            sexo podía ofrecer la villa. Ahí Rosalba, deslumbradora de belleza, opacándolas a todas,
            como Sirio en el firmamento en noche sin luna, con lo que no</p>
    </page>
    <page edition="E204" number="95">
        <p>XI</p>
        <p>El Coronel Méndez había hecho encomiástica presentación de su Teniente Antón Pérez al
            Gobernador Dueñas, quien, hallándolo por extremo simpático, lo acogió con el mayor
            halago, y golpeándole el hombro con paternal familiaridad, habíale dicho:</p>
        <p>—Ea! amiguito: ahora es tiempo y a ganar ascensos, hasta el Coronelato, que es lo más de
            que puedo disponer.</p>
        <p>Esta graciosa acogida engrió un tanto al muchacho y sintió brotar en su pecho un vivo
            sentimiento de cariño y adhesión hacia el Jefe del Estado.</p>
        <p>El 6 de de Julio comenzó el movimiento de avánce de los republicanos, y el 9 acampaban en
            los pueblos de Atasta y Tamulté, frente al enemigo. Pronto se percibió que la
            imprevisión más completa presidía a aquella campaña, como que ya en el campamento hubo
            de advertirse que la brigada carecía en absoluto de abrigos de defensa y de instrumentos
            de zapa, y allá van órdenes a aquella hora para subvenir a tamaño descuido.</p>
    </page>
    <page edition="E205" number="9">
        <p>Previvida</p>
        <p>—¡Posible! Sí, posible, puesto que es ella, ella misma! exclamó Luis Manso, entrando
            precipitadamente en el cuarto que Ernesto Luca ocupaba en el Hotel Kronprinz. Arrojó el
            hongo sobre un mueble, y metidas las manos en los bolsillos, se puso a recorrer, a
            largas zancadas, de uno a otro extremo, la amplia habitación del amigo querido. Éste,
            que en aquellos momentos se ocupaba en descifrar, bien arrellanado en un sillón, un
            pasaje del libro de Nietzsche, «Así hablaba Zarathustra,» que leía a la luz de una
            incandescente, alzó los ojos, y, con marcadas señales de sorpresa, preguntó:</p>
    </page>
    <page edition="E205" number="50">
        <p>jer? No, Luis; nosotras necesitamos sentir la presencia, las atenciones, los cuidados del
            hombre con quien nos hemos ligado. ¡Ay de la mujer que llega a sentir el aislamiento, el
            vacio a su derredor! Emparejada, sin pareja, <seg rend="italic">la soledad de dos en
                compañía</seg>, que dijo el poeta a quien usted tanto admira. A condición de que el
            marido esté pendiente de nosotras, aceptamos gustosas hasta el ultraje de los celos;
            aceptamos reconocidas, hasta que nos oprima, si nos oprime a título de amarnos.</p>
        <p>—Singular cosa es, pues, la mujer, observé.</p>
        <p>—No tan singular, no lo crea usted, para el que se toma el trabajo de estudiarla un poco.
            Sólo así es como podemos dar la felicidad a un hombre.</p>
        <p>—¡Estudiarlas! Si ustedes son la eterna esfinge, el eterno femenino de Goethe; vano sería
            querer sacar el individuo del género; como dice Anatole France: Siempre la misma,
            siempre diversa.</p>
        <p>—Esa es una frase, me replicó, tan aplicable a nosotras como a ustedes. Las diferencias
            sólo proceden del temperamento</p>
    </page>
    <page edition="E209" number="133">
        <p>Alonso Sousa, a D. Enrique del Bosque, a D. Simeón Pedreñal......</p>
        <p>Cada uno de los designados fue acercándose por su turno a saludar al joven médico, que
            declaró no haberlos antes conocidos, y sólo de vista al Sr. Sousa.</p>
        <p>—Cosa más singular!—prosiguió el Dr. Beleña,—no conocer al padre de su encantadora
            enfermera.....al papá de la linda Juanita....</p>
        <p>Al oír Villalar nombrar de aquella forma a la señorita Sousa, sintió que la sangre se le
            agolpaba al rostro, y venciendo con dificultad su turbación, cambió algunas frases de
            cortesía con aquellos individuos de su nuevo conocimiento, y obtenida la medicina que
            solicitaba, se apresuró a partir. Don Alonso no quiso perdonar aquella ocasión, y yendo
            hacia el joven médico, expresóle en palabras rebosantes de sinceridad, el gran placer
            que experimentaba poniéndose en relación con él, concluyendo por invitarlo a pasar a su
            casa, donde su presencia no podía menos que ser grata. Villalar, para quien aquella
            invitación ponía col-</p>
    </page>
    <page edition="E209" number="201">
        <p>soltó el brazo de Juanita; irguióse; comprimió sus sienes con ambos manos, y lanzando una
            interjección gutural, estrangulada, desgarradora, más que grito humano, rugido de bestia
            herida, cayó desplomado sobre el sillón mismo en que, no muchos días antes, Juanita
            confiara a la administradora sus sueños de ventura.</p>
    </page>
    <page edition="E212" number="206">
        <p>lir en carretela descubierta, atravesar el puente del Duero y recorrer una y cien veces
            la casi solitaria alameda llevando a su lado al rubio hijo de los Gómez del Camino,
            sumiso, complaciente e irguiéndose ella gravedosa y soberbia como un emperador romano en
            su carro de triunfo? Los pollos, al verla, decían pestes de ella, y se hubieran muerto
            de vanidad con sólo que les hubiese regalado una sonrisa; los hombres maduros y
            traqueados guiñaban maliciosamente el ojo; los ancianos hacían largas reflexiones; las
            madres estrechaban temerosas a sus hijitos contra su seno, y las recién casadas se
            estremecían y las doncellas sentían amarga la boca y murmuraban: y todos los buenos y
            piadosos creían ver las rue-</p>
    </page>
    <page edition="E212" number="214">
        <p>a meter entre ellos, mientras ella se sentaba en un sillón lateral.</p>
        <p>¿A qué debo tanto honor?—preguntó la de J. Fernández.</p>
        <p>—Mi visita trae un objeto muy doloroso para mí, y Dios haga que muy sensible para Vd..
            Poco más o menos Vd. se imaginará a qué puede venir una madre hambrienta de su hijo y
            sedienta de poner fin a tanto escándalo.</p>
        <p>—¿Escándalo? Vds. lo han hecho; la cosa no era para tanto. Un niño loco, y una mujer, que
            se divertía con él......</p>
        <p>—Sea como Ud. quiera: vengo a pedirla a Vd. un favor. Que no muestre amor a Luis; que no
            le acaricie, que le desprecie, que le cierre sus puertas.</p>
        <p>—Mire Vd. Leocadita—repuso la de Jaso tomando una ento-</p>
    </page>
    <page edition="E238" number="74">
        <p>hecho que mi Eduardo me haya abandonado, y el que sin piedad ha matado a mi inocente
            hija.</p>
        <p>Don Alberto al fin se retiró de aquella casa en la que sólo causó la desolación y la
            desgracia; mas a él nada de eso le importaba, había conseguido su objeto, iba a
            sustituir a Eduardo en su empleo, a hacerse de las llaves de la caja y de los libros,
            tenía sus proyectos.</p>
        <p>Efectivamente, cuando el principal de la casa importadora de ultramarinos tuvo
            conocimiento de todo lo acontecido, y de que Eduardo renunciaba su empleo, en su lugar,
            inmediatamente colocó a Don Alberto, quien veía coronados todos sus deseos con el mejor
            éxito.</p>
        <p>Entretanto Doña Mercedes tomó una resolución, vendió los muebles, las alhajas, y se fue a
            vivir con Teresa en una humilde casa en los alrededores de la ciudad.</p>
        <p>La joven continuaba en el mismo estado de demencia, siendo inútiles todos los esfuerzos
            que los médicos hacían para conseguir su alivio.</p>
        <p>Los facultativos que la asistían, opinaban que tal vez recobraría la razón si sufriera
            una grande impresión, y volviera a ver a Eduardo y a su hija.</p>
        <p>Habrán pasado dos años de que todos estos acontecimientos sucedieron, y la pobre enferma
            no daba señales ningunas de mejoría.</p>
        <p>Los recursos fueron agotándose y la miseria y el hambre, sólo se presentaban con su
            triste perspectiva a Doña Mercedes, quien tal vez sufría más que la pobre loca.</p>
    </page>
    <page edition="E238" number="93">
        <p>mo, el conde de Buffon la describe arrogante, risueña y majestuosa en su Historia
            Natural.</p>
        <p>Después que Amalia acabó su descripción, se detuvo un momento para tomar aliento, y
            prosiguió su relato. En la mirada brillante de aquella joven se notaba el fuego de la
            inspiración, y en sus rojos labios vagaba una sonrisa como la que se dibujó, en el
            blanco cisne del paganismo, en Ipatia, en la mártir del fraile de Nicea.</p>
        <p>Amalia continuó. En una población que se encuentra a larga distancia de México, bañada
            por las inquietas y azuladas ondas del Pacífico, y desde donde se descubren por el Sur y
            Suroeste el hermosísimo e imponente Océano, mientras que por el Este, limitan la vista
            los ramales que de la Sierra Madre del Sur se desprenden; en una bellísima tarde del mes
            de Enero, en que una fresca brisa oreaba la ardorosa frente, un joven, en cuyo rostro
            pálido y macilento se notaban las huellas que el dolor imprimiera, y que lo asemejaban
            al Dante cuando errante vagaba en pos de un asilo, para encontrar el sosiego que su
            abatida alma esperaba, por una de las calzadas que a aquella población conduce, con paso
            tardío y abismado en sus reflexiones triste se encontraba.</p>
        <p>La tarde iba espirando, y los postreros rayos crepusculares desaparecían én el Ocaso; el
            joven se detuvo para dar el último adiós al Sol moribundo, que al fin se hundió entre
            las olas, dejando en las aguas del Océano, una estela de fuego luminosa.</p>
        <p>La noche se acercaba con su hermoso séquito de estrellas.</p>
    </page>
    <page edition="E242" number="126">
        <p>— Tiene costumbre de levantarse a las seis, así es que no debe tardar.</p>
        <p>—Como por regla general todo millonario se acuesta con la luz del alba para despertarse a
            las doce, creía que mi buen amigo observarla la misma conducta, bien en verdad que en el
            colegio era el primero en saltar de la cama.</p>
        <p>—Si quiere usted que le mande llamar...</p>
        <p>—No, no, dijo Julio reclinándose con indolencia sobre una poltrona y recorriendo las
            páginas de un diario; le esperaré, pues si el asunto que tiene que tratar conmigo le
            interesa, pronto estará aquí.</p>
        <p>—Es que tiene una memoria algo frágil.</p>
        <p>—Entonces como usted quiera.</p>
        <p>Lorenzana sonó un timbre. Inmediatamente se presentó un lacayo a quien dijo: anuncie
            usted al señor, que le aguarda en el despacho, don Julio de Montemar. Luego, volviendo a
            concentrar toda su atención en los pliegos que abría, guardó silencio largo rato. De
            súbito su fisonomía adquirió una expresión de asombro y terror, a medida que iba
            leyendo, un pliego que tenía entre las manos. Hubiérase dicho que acababa de en-</p>
    </page>
    <page edition="E242" number="273">
        <p>—¡Imposible! El estado de su salud es bastante delicado.</p>
        <p>—Descuide usted, que sabré dominarme. Hoy más que nunca me intereso bastante por su
            vida.</p>
        <p>—¿Por qué?</p>
        <p>—Porque, señora, lea usted esta cláusula del testamento de mi padre.</p>
        <p>La viuda leyó, y al ver que Berthier legitimaba a Ricardo, prorrumpió en esta exclamación
            de infinita ternura:</p>
        <p>—¡Hijo mío! ¡Hijo del alma! ¡Bendita sea la Providencia que acaba de iluminar con un rayo
            de dicha el abismo de mi vida! ¡Bendita sea!</p>
        <p>—¿Pero qué es lo que dice usted, señora?</p>
        <p>—Que Ricardo es el hijo de mis entrañas.</p>
        <p>—Luego mi padre......</p>
        <p>—Después lo sabrá usted todo. Por ahora lo que interesa es no darle una emoción que
            pudiera ser de fatales consecuencias.</p>
        <p>—Puede usted estar tranquila. Tengo la prudencia necesaria para no cometer una
            locura.</p>
        <p>—Entonces adelante.</p>
    </page>
    <page edition="E244" number="12">
        <p>II</p>
        <p>LAS DOS AMIGAS.</p>
        <p>apostaria a que esos dos jóvenes que hace algún tiempo nos siguen a todas partes y
            frecuentan tanto esta calle, pretenden tener una aventura con nosotras.</p>
        <p>—Tal vez, Magdalena; pero no atino cuál será la elección de cada uno de ellos.</p>
        <p>—Mira, Amparo; yo creo que aquel que en este momento detiene a uno que pasa para pedirle
            la lumbre, te dirige sus miradas, y el otro a mí las suyas. Mas a decirte verdad, creo
            que</p>
    </page>
    <page edition="E244" number="43">
        <p>man matrimonio, y que solo los pollos, que comienzan a saborear la dulzura de una caricia
            en sus labios, ansian contraer. Bobería insigne! Te juro por mi experiencia, que a estas
            horas eres el sér mas dichoso del mundo. ¿Te han calabaceado? Magnífico! Ancho es el
            mundo, y mañana se te presentará una oportunidad propicia, y te vengarás, para demostrar
            que eres español, pues dicen que el que no se venga no lo es. Mas es preciso que me
            cuentes lo que te ha pasado. Refiéreme ese atroz desengaño que ha dado a tu semblante
            ese aspecto patibulario, y a tus labios tanta hiel contra las mujeres. ¿Sabes qué pienso
            al verte así? Que quisieras ser un Nerón, para desear que todas las mujeres no tuviesen
            mas que una cabeza v pudieses tú cortarla. Yo, por el contrario, desearía que todas las
            mujeres se refundiesen en una sola, para que esta fuese mía, y viera yo morir de envidia
            a nuestros cofrades del sexo feo.</p>
        <p>—¿Sabes que tu charla y tu buen humor me están cargando ya?</p>
        <p>—¿Sabes que, o nos disgustamos hoy, o te hago prescindir de tus ridículos
            pensamientos?</p>
        <p>Hubo un momento de vacilación.</p>
        <p>Los dos amigos que así hablaban, cuyas fisonomías se prestaban a un estudio profundo,
            se</p>
    </page>
    <page edition="E268" number="177">
        <p>macetas las yerbaluisas del patio-jardín de la linda casita en que había sido tan
            dichoso. ¿Habría vuelto a desmayarse Otilia cuando notase su falta?</p>
        <p>Después levantó su vista de las macetas, y la dirigió al mar de la bahía, a los buques de
            vela y vapores, y a las lanchas de descarga, que le parecieron moscas posadas en la
            azulada superficie. Algún vapor lanzaba al aire y difundía larga columna de humo gris,
            señal de que iba a salir del puerto.</p>
        <p>—¡Oh, si yo pudiese marchar ahora a España! exclamó; ¡o tan siquiera a la Habana!</p>
        <p>Después se echó sobre la cama vestido. Su frente ardía, y las ideas formaban en su
            cerebro y paredes del cráneo un ruido sordo, el silencio bullidor de una taza de China
            aplicada a la oreja, una especie de escarabajeo de grillos.</p>
        <p>A poco se levantó, se paseó por el pequeño aposento, volvió a colocarse frente a la
            ventana, y dio con ímpetu un puñetazo en un lado de la pared.</p>
        <p>Luego volvió a acostarse. Le parecía escuchar allá, en las lontananzas misteriosas de su
            imaginación, la marcha de las trompetas de la ópera <seg rend="italic">Aída;</seg> aquel
            martilleo musical le atolondraba.</p>
        <p>Al cabo de un momento, se incorporó y sentó en la misma cama. Las gasas del mosquitero
            estaban recogidas a los lados con lazos de cinta azul. Un impertinente mosquito dejó oír
            su chillona música y revoloteó junto a sus pestañas, como si tratara de introducirse en
            sus ojos. Alzó las manos abiertas, las unió con cólera, y aplastó</p>
    </page>
    <page edition="E268" number="267">
        <p>más apartados confines del globo, los valores de las tierras, el precio de los mercados,
            las'cotizaciones de la bolsa, y los anuncios de teatros, carreras de caballos y tarifas
            de tranvías. Las <seg rend="italic">Veladas de la Quinta</seg>, el <seg rend="italic"
                >Pablo y Virginia</seg>, la <seg rend="italic">Graziella</seg>, el <seg
                rend="italic">Idilio de la calle Plumet,</seg> en <seg rend="italic">Los
                Miserables</seg>, y tantas otras producciones literarias espléndidas, son hoy
            lectura de literatos; así como Madame de Gemlis, Bernardino de Saint Pierre, Lamartine y
            Víctor Hugo, han sido unos soñadores, sin que por esto disminuya la admiración al
            genio.</p>
        <p>La joven señora estaba de pie frente a un elegante tocador de espejo biselado, y mientras
            hablaba así contemplaba su bella figura en el argentado cristal, y enredaba en sus
            blancas manos su cabellera negra y abundante.</p>
        <p>Otilia estaba sentada en un rincón con la cabeza baja, hasta que volvió en sí y le
            ocurrió colocarse al lado de la señora para ayudarla en sus operaciones de <seg
                rend="italic">toilette.</seg></p>
        <p>II</p>
        <p>Esta prosiguió:</p>
        <p>—Hoy estamos por lo positivo puramente. Deseamos y apetecemos sólo el <seg rend="italic"
                >confort</seg> en toda su amplitud, el lujo y el refinamiento de las modas, el
            alambicamiento de los placeres, las apariencias buenas y la farsa, la pura farsa, para
            engañar a una sociedad estúpida que, navegando en el mar de la corrupción y entre las
            olas de los vicios, quiere sin embargo hacerse la ilusión de</p>
    </page>
    <page edition="E269" number="138">
        <p>vienen unas truchas... Vea, hace poco no más, perdí coma mil pesos en una hora; me
            saquearon, y c£si me matan, como a una indiecita que me degollaron. Eran unos loberos,
            que, a pretexto de catear minas, habían andado allá en las estancias inglesas de
            Magallanes y del Gallegos, haciendo fechorías. Los camperos los corrieron y, para mi
            mal, se echaron al mar en un cutter y vinieron a dar aquí. ¡Qué forajidos!....</p>
        <p>En ese momento aparecieron las indias, arrastrando a Chieshcálan, que venía pálido como
            un muerto y con los ojos vidriosos.</p>
        <p>—¡El guachacay!—gruñó Oscar.—¡Qué indio canalla!.. ¡A ver, Kasimerich, traiga amoniaco si
            tiene!.... ¡Este bárbara se muere!</p>
        <p>—¡Qué esperanzas!... Y me pareció que los ojos del austríaco brillaban de una manera
            particular, recordando la bolsita que guardaba Chieshcálan sobre su cuerpo... ¿Qué no
            sabe lo que son estos indios para el aguardiente?</p>
        <p>—¡Oh!.... ¡No importa eso,—interrumpió Smith,— traiga el frasquito!..., ¡Ligero!</p>
        <p>Y a poco Chieshcálan, tendido no lejos de nosotros y rodeado de los perros,—de los
            cuales, uno barcino, más flaco que los demás, se ocupaba en lamerle la cara, provocando
            en el borracho quién sabe qué sueños voluptuosos—comenzó a roncar despacio, acompañando
            el chisporroteo del fogón que acababa de recibir nueva carga de leña.</p>
    </page>
    <page edition="E269" number="158">
        <p>XXIII.</p>
        <h2>Con viento favorable</h2>
        <p>Nada más imponente ni majestuoso que esta navegación por los canales fueguinos, que se
            abren paso por entre montes nevados que reflejan sus cumbres blancas sobre el mar sereno
            y tranquilo, por entre glacieres gigantes que reproducen con colores fantásticos las
            selvas impenetrables que los flanquean—yá bajando sin un claro, desde la cima de un
            picacho escarpado, ya perdiéndose en las profundidades de las quebradas tenebrosas y
            mostrando donde quiera paisajes nuevos, que sorprenden el espíritu habituado a las
            armonías de la naturaleza y lo sacuden, quitándole la pereza de pensar y de admirar,
            dejándole suspenso en la contemplación de esos cuadros inarmónicos, de belleza
            grandiosa, que los maestros no han reproducido en sus telas ni en sus libros, pero que
            existen reales y positivos y se alzan ante los ojos asombrados.</p>
        <p>Aquí, en la región austral, todo es nuevo y todo es sorprendente, desde los peces que se
            agitan en las profundidades insondables hasta los pólipos que viven en las con-</p>
    </page>
    <page edition="E276" number="263">
        <p>zaban a formar modestas pinacoteras, trayendo de Europa o deteniendo en el país,
            comprándolas, algunas obras de mérito. El arte nacional daba sus primeros vagidos,
            mamarracheando todavía como podía, en sus salas del Ateneo, y hasta de la Colmena,
            improvisadas en el edificio a medio fracasar, como tantos otros, entonces, del Bon
            Marché, por sociedades de jóvenes, de escasos recursos y de mucha buena voluntad,
            algunos de ellos dotados de verdadero talento, que, para desarrollarse, sólo necesitaban
            de otro ambiente, de profesores y de modelos. No debían éstos tardar mucho en tomar su
            vuelo hacia las grandes ciudades do Europa, para ir a perfeccionarse en los talleres de
            los más ilustres maestros franceses, y volver a la tierra natal para echar en su seno
            fecundo las primeras semillas del arte argentino. Entre ellos, Eduardo Sívori y Eduardo
            Schiaffino, revelador, el primero, de las bellezas naturales, hasta allí despreciadas,
            de la Pampa; inimitable pintor el otro, de las sugestivas y melancólicas fisonomías
            femeninas criollas, merecen, entre todos, el título de precursores, aun después de
            Pueyrredón, cuyas obras, pintadas a mediados del siglo xix, quedaron, durante más de
            treinta años, casi ignoradas, a pesar de su doble mérito pictórico y nacional.</p>
        <p>En el modo de vestir, especialmente de las mujeres; en la edificación y en el mueblaje de
            las casas, en la comida, en los modales sociales, en todo se notaba una transformación
            completa. Los ferrocarriles, con la crisis, habían prorrogado muchos de los avances y
            ramales proyectados, poro asimismo, algo como 15.000 kilómetros estaban hechos, otros
            estudiados y prontos a llevarse a cabo, al primer síntoma do bonanza; los vapores a
            Europa so habían multiplicado, aumentando sus viajes a tal punto, que bien se podía
            decir que no</p>
    </page>
    <page edition="E276" number="301">
        <p>provincia que no reciba su contingente de trabajadores, más o monos dóciles, más o monos
            laboriosos e inteligentes, más o menos hábiles o inexpertos, pero todos igualmente
            candidatos a los sueldos elevados y a la buena comida. ¡Viva América! ¡viva la República
            Argentina!</p>
        <p>A don Luís ya no le va gustando mucho que su tierra se convierta así en patria do tantos
            gringos. Primero, le agradó, lo mismo que a todos, ver que llegaba mucha gente
            trabajadora, lo que facilitaba los trabajos de a pie, en las estancias, y el servicio
            doméstico en la capital, dando, al mismo tiempo, valor a la tierra. Pero ya consideraba
            que venían demasiados y de razas por demás distintas de la criolla.</p>
        <p>—Nunca van a ser argentinos—decía,—todos estos judios rusos y ¡qué sé yo! que se casan
            entre si; no quieren hablar cristiano, no quieren ser soldados; con el tiempo, va a ser
            un barullo de todos los diablos, y los argentinos tendrán que volver a conquistar su
            propia tierra... si pueden.</p>
        <p>Andrés no podía negar que también consideraba con cierto temor, a este respecto, la
            llegada de tanta gente extraña del todo a las costumbres materiales, morales y políticas
            del país y a su idioma; y pensaba que era de toda necesidad que el gobierno nacional
            tomase medidas atinadas para acriollar, argentinizar siquiera, las generaciones
            venideras. Y la escuela, la escuela primaria, nacional, severamente obligatoria, en
            todas estas colonias, le parecía lo más indicado para conseguir tal objeto.</p>
        <p>Confesaba que a veces, al oír a algunos argentinos ilustrados criticar, con ciertos visos
            de razón, el abuso que se hacía, en las escuelas y colegios argentinos, de lo que
            algunos llamaban la mitología argentina, había</p>
    </page>
    <page edition="E283" number="101">
        <p>XI</p>
        <p>Raquel, llegó a su casa, en circunstancias que Piácido la esperaba en el comedor para
            almorzar.</p>
        <p>—¿Por que has tardado tanto?, dijo, cuando la vio entrar.</p>
        <p>—Por que me he demorado en lo de tu hermano.</p>
        <p>—¿Has estado en lo de Juan?</p>
        <p>—Sí.</p>
        <p>—¡Admiro tu valor!</p>
        <p>—¿Por que?</p>
        <p>—Por que no sé que pueda agradarte, ir a visitar a una gente como esa, que sólo se ocupa
            de llorar miserias, desde que uno entra en su casa, hasta que sale de ella. Y por otra
            parte, que al tonto de Juan, alguien, por chafarlo y reírse de él, le ha hecho creer que
            es un gran escritor; de cuyo disparate se halla convencido, y pasa su tiempo en escribir
            tonterías, que nadie se ocupa de leer; en vez de buscar</p>
    </page>
    <page edition="E283" number="159">
        <p>en que Leo apareció con el vigilante.</p>
        <p>—Aquí traigo a este hombre preso, dijo el último con desprecio.</p>
        <p>El escribiente hizo todo lo posible por levantar la cabeza con la arrogancia que lo haría
            un ministro; pero no pudo, porque no le dio para tanto su refinamiento, y alzó del papel
            los ojos como un guaso mohíno, ya acostumbrado a hacer uso en su pequeña esfera de un
            vil despotismo, como convenía, según se lo habían enseñado sus jefes superiores para
            hacer observar del público el mayor respeto posible y poder mantener el orden y
            disciplina necesarios en el servicio interno de la comisaría.</p>
        <p>—¿Por qué lo trae?, preguntó dirigiéndose al agente, después de mirar a Leo de arriba a
            abajo.</p>
        <p>—Por desorden.</p>
        <p>—¿Quién lo manda?</p>
        <p>— Don Froilán Cobijas, el almacenero.</p>
        <p>—¿Y dónde está don Froilán?</p>
        <p>—No tardará en venir, y él le referirá a usted lo que ha sucedido.</p>
        <p>—Está bien, vuelva usted a su parada, dijo el escribiente, inclinándose para pro-</p>
    </page>
    <page edition="E289" number="47">
        <p>volver a acordarse de Doña Andrea ni de su hija, pero durante su <seg rend="italic"
                >administración</seg> hizo tales y tan rigurosas economías, que al salir del empleo
            tenía' comprada una regular finca de campo a diez leguas de la cabecera, y a ella se
            retiró para gozar tranquilamente del fruto de sus afanes y privaciones. Andando y
            rodando el tiempo, Soria contrajo matrimonio con una mujer que a poco resultó una harpía
            celosa y endemoniada, la cual logró dominar con absoluto imperio a su marido, que en
            verdad y en justicia era otra fiera. Murió D Andrea, dejando a remedios de cinco años, y
            la harpía, en odio a B. Mateo, y por una aberración de los celos, cuyo estudio remito a
            los psicólogos novelistas, obligó, apremió y forzó a Soria a que recogiera a la
            chiquilla, quizá para vengar en ella el desliz de su marido.</p>
        <p>Cinco años sufrió Remedios los más atroces tratamientos de la peor de las madrastras,
            sometida a duros y bajos oficios, soportando constantes y envilecedores ultrajes, a
            ciencia, paciencia y aun gusto del monstruo que tuvo por padre; y a tal grado bajó la
            condición moral de la desventurada niña, que llegó a ver como cosa común y corriente
            aquella vida mise-</p>
    </page>
    <page edition="E289" number="103">
        <p>que sin humor bastante para agasajar a Doña</p>
        <p>Sabina, ni para leer un solo capítulo del Judío Errante, que la señora pusiera
            bondadosamente a mi disposición por orden de D. Justo. Los gritos de D. Agustín me ensor
            decían sin distraerme ni encadenar un momento mi atención, y la desmedrada figura de
            Doña Bernardita no sé por qué dio en causarme aversión y repugnancia.</p>
        <p>Al caer la noche, D. Justo, de mal talante otra vez, me entregó una carta de D. Mateo. En
            cuatro palotes me decía el jefe de la bola que le mandara inmediamente un borrador para
            poner una circular o los presidentes municipales, pidiéndoles gente, armas, caballos y
            dinero. En un <seg rend="italic">aumento</seg> calzado con el <seg rend="italic"
                >vale</seg> correspondiente, me participaba que su fuerza llegaba ya a trescientos
            hombres.</p>
        <p>—¿Lo ve vd., hombre, lo ve vd? me decía D. Justo a punto do llorar de ira y
            desesperación, enseñándome muchos borrones que le dirigía el Comandante, ¡Que yo le
            mande mis armas! ¡Que por ser yo su amigo no me pide dinero! ¡Que el interés de la
            revolución y los derechos del pueblo! ¿Y qué me im-</p>
    </page>
    <page edition="E304" number="156">
        <p>Se acordó del Paraíso, de las frutas,</p>
        <p>De la hoja de higuera,</p>
        <p>De los tiempos patriarcales, con su sencillez, con sus encantos naturales, «con su vida
            tan fácil, tan llena de tranquilidad y de placeres.»</p>
        <p>Los hombres en aquellos tiempos, cuando amaban y se resolvían a unirse con el objeto de
            su amor, no tenían más trabajo que ir a esperarlo a la fuente.</p>
        <p>Allí todo <seg rend="italic">se arreglaba</seg> con la mayor velocidad y sin grandes
            preámbulos.</p>
        <p>Los hombres iban a tomar mujeres, como quien sale hoy a buscar madreselvas.</p>
        <p>—Decididamente el mundo está muy cambiado, exclamaba, suspirando por volver a la edad de
            oro, y sintiendo con todo su corazón, que el mundo haya dado tantos pasos atrás en lugar
            de darlos hacia adelante.</p>
        <p>—¡Es difícil esto! murmuraba; pero tiene que hacerse y se hará.</p>
        <p>Esta pobre flor va a ser trasplantada, se la van a llevar a otra parte, y entonces todo
            se habrá perdido. Es necesario obrar con actividad suprema, improvisarlo todo, caminar
            aquí bajo las sugestiones de un carácter norte-americano.........»</p>
        <p>¡Cómo es que no pensé en adjudicarme <seg rend="italic">algo,</seg> cuando ha habido
            tantos que se han adjudicado todo!</p>
        <p>La ley de la materia, en su interpretación extensiva, ha debido sin duda prever <seg
                rend="italic">casos</seg> como el mío.</p>
        <p>¡Y yo, que me desvié de ese aluvión de fincas!</p>
        <p>¡Oh! es necesario apuntar hacia el erario con una rectitud, una firmeza y una tenacidad
            heroicas!»</p>
        <p>Y al sentarse Antonio a escribir su segundo billete amoroso, tuvo verdaderamente que
            hacer un esfuerzo para apartar de su mente fascinada la palabra <seg rend="italic"
                >tesorería</seg>......</p>
    </page>
    <page edition="E304" number="349">
        <p>la cocina en la sala y el comedor en la cocina; con el consiguiente embrollo de la olla
            de los frijoles, el pan duro, la boneta con pluma rizada y los botines de raso
            blanco.</p>
        <p>Máximo había tenido cuidado de plantar un apaga-luces a aquella alma desde bien
            temprano.</p>
        <p>Sopló sobre la <seg rend="italic">idea</seg> y el honor que pudieran hallarse <seg
                rend="italic">allí</seg>, y <seg rend="italic">allí</seg> todo lo espiritual se
            apagó muy pronto.</p>
        <p>El alma de aquella muchachita desgraciada, bajo el primer beso de Máximo, quedó
            convertida en una pavesa nauseabunda, pero llena de humo, de chispes de fuego, de puntos
            de oro...</p>
        <p>CVI.</p>
        <p>Antonio poseía una idealidad desarrollada hasta un grado asombroso.</p>
        <p>Sabía hallar la poesía del placer.</p>
        <p>Pero no por esto prescindía del placer de la poesía.</p>
        <p>Si hubiese sido más mundano, habría hallado imposible una adunación de todo en todas, y
            se hubiera sentido sin duda alguna <seg rend="italic">mistificado</seg> alguna vez.</p>
        <p>La imaginación le salvó por entonces.</p>
        <p>Piedad se le marchitaba a lo lejos.</p>
        <p>Eugenia era su ideal.</p>
        <p>Antonio era <seg rend="italic">hombre</seg>.</p>
        <p>Conservó todo, menos la flor marchita.</p>
        <p>Aquellas beldades de salón eran para Antonio rosas de invernadero.</p>
        <p>Esto es, algo muy delicado, muy tenue, muy bello.</p>
        <p>Chucha vino a soplar sobre el <seg rend="italic">polen</seg> de las flores abiertas en el
            corazón de Antonio, y aquel polvo de oro voló a fecundar no sabemos qué flores
            desconocidas.</p>
    </page>
    <page edition="E307" number="126">
        <p>El segundo pliego contenía la siguiente carta amistosa para Riaño:</p>
        <p>"Sr. D. Juan Antonio Riaño.</p>
        <p>“Cuartel de Barres, Setiembre 28 de 1810.</p>
        <p>“Muy señor mío:</p>
        <p>“La estimación que siempre he manifestado a Vd. es sincera, y la creo debida a las
            grandes cualidades que le adornan.</p>
        <p>“La diferencia en el modo de pensar no la debe disminuir. Vd. seguirá lo que le parezca
            más justo y prudente, sin que esto acarree perjuicio a su familia.</p>
        <p>“Nos batiremos como enemigos si así se determinare; pavo desde hoy ofrezco a la señora
            intendenta un asilo y protección decidida en cualquier lugar que elija para su
            residencia, en atención a las enfermedades que padece.</p>
        <p>“Esta oferta, no nace de temor, sino de una sensibilidad de que no puedo
            desprenderme.</p>
    </page>
    <page edition="E307" number="149">
        <p>ron atacadas par la plebe con el mismo encono que si hubieran sido realistas.</p>
        <p>Hidalgo no podía contener su indignación.</p>
        <p>—Estos miserables—decía,—van a desacreditar mi canga.</p>
        <p>El domingo 30 de Setiembre ya no quiso esperar más y espidió un bando disponiendo cesase
            aquel desorden; y queriendo borrar la impresión de aquellos crímenes que él no había
            cometido ni podido evitar, dictó un buen número de disposiciones aceitadas y
            benéficas.</p>
        <p>Mandó poner en libertad a todos los criollos aprehendidos en Ja albóndiga, y a algunos
            españoles devolvió a sus casas, y al resto de los prisioneros dispuso se asistiese con
            cuanto pudieran necesitar, ordenando se les curasen las heridas, ya por enfermeros de su
            ejército, ya por sus propias familias.</p>
        <p>A su alojamiento del cuartel del Príncipe acudieron varias personas en demanda de
            protección y a todas se la acordó Hidalgo amplísima.</p>
        <p>En este caso se encontraron la señora e hijo de un opulento español, D. M. Baranda,
            prisionero de las tropas independientes.</p>
    </page>
    <page edition="E308" number="73">
        <p>—General Allende, la retirada es nuestro único recurso,</p>
        <p>—Pero ¡con mil tic a caballo! ¿cuál es la razón?</p>
        <p>—La razón es la siguiente: nuestro ejército no está hecho todavía a los cómbales y
            nuestra autoridad sobre las masas que lo forman es, Allende, casi nula: no conocen, ni
            es posible que lo conozcan, el hábito de la disciplina.</p>
        <p>—Poro el número está de nuestra parte: México es una ciudad descubierta, extenso su
            perímetro y escasas las tropas del virrey; si atacarnos a la vez la capital por los
            cuatro vientos, la tomaremos, yo lo afirme, en un par de horas.</p>
        <p>—No quiero negarlo,</p>
        <p>—Haría usted mal, porque; negaría una verdad.</p>
        <p>—Por eso sin duda, no quiero negarlo: lo repito,</p>
        <p>—¿Entonces?....</p>
        <p>—¿Pero cree usted que podríamos mantenemos en la ciudad?</p>
        <p>—Sí lo creo.</p>
    </page>
    <page edition="E308" number="198">
        <p>juramento de que jamás me harías salir de ella.</p>
        <p>—Creo haberlo cumplido, como haber hecho ....</p>
        <p>—Sí, más de lo que era tu obligación; interesándome en tus colosales negocios, me has
            dado una fortuna de inmensa importancia.</p>
        <p>—Y bien, ¿que más quieres de mí entonces?</p>
        <p>—Quiero que este paraíso que para mí ha sido tu casa, no le conviertas en un mundo
            trayendo a él otra mujer.</p>
        <p>—Remedios, eso so es posible!</p>
        <p>—¿Por qué?</p>
        <p>—Porque yo amo a Guadalupe quizás no tanto como te he amado a tí, pero sí de un modo que
            hace imposible todo desistimiento. No puedo dejarla de amar.</p>
        <p>—De ese, de ese mismo modo te amo yo: yo tampoco puedo dejar de amarte, y así como tú
            sientes en tu corazón, llamémosle así, un nuevo y hasta hoy no adivinado impulso,
            también yo padezco, una inerte y terrible pasión: los celos. Si hasta el presente ni me
            he</p>
    </page>
    <page edition="E309" number="138">
        <p>diendo hasta tanto toda determinación, por respeto a su muy amada ciudad que tanto
            mostraba interesarse porque el poder no saliese de sus manos.</p>
        <p>XVII</p>
        <p>Impuesta de todo la Audiencia,, convino en no promover cosa alguna hasta la anunciada
            reunión, que efectivamente se verificó el 9 de Setiembre. Dióse lectura en ella a los
            votos que por escrito habíanse pedido por el virrey a los asistentes a la anterior, y
            rectificadas las listas, resultó una gran mayoría de acuerdo con el presentado por el
            alcalde de corte Villa Urrutia, quien creyó necesario dar explicaciones por haberse
            interpretado mal su proposición.</p>
        <p>Contestó como directamente aludido el inquisidor decano, sosteniendo que el congreso, o
            asamblea propuestos por Villa Urrutia no podían considerarse sino bajo solo dos fases,
            la de sediciosos o la de inútiles: inútiles, porque si simplemente habían de tener
            carácter</p>
    </page>
    <page edition="E309" number="202">
        <p>labras. Según dicho sirviente, al volver del teatro la virreina, se sorprendió del
            desorden que reinaba en sus habitaciones: su lecho estaba descompuesto y tirados por el
            suelo varios muebles. Por algunos sirvientes supo que María había estado en la cámara,
            de la que más tarde salid Miguel Garrido, cuya daga se encontró en el tocador cerca del
            joyero; en algunas ropas se encontraron manchas de sangre, y no faltó quien hubiera oido
            a María pedir socorro: negáronlo los demás sirvientes asegurando que si tal hubiesen
            oído habrían acudido en auxilio de ella. Se buscó por todos lados a la supuesta víctima
            sin hallar vestigio alguno, y los vi reyes se recogieron a sus habitaciones, sin dar más
            importancia a un accidente que por lo misterioso debiera haberlos alarmado
            justamente.</p>
        <p>Mi padre escuchó aterrado la vaga relación del sirviente y comprendió que algo terrible
            había pasado entre María y Garrido. Iba de nuevo a dirigirse a la cárcel de corte,
            cuando distinguió en la sombra los grupos de los conjurados: mezclóse a ellos, y ya
            sabemos cuán oportunamente fue el salvador de D. Gabriel.</p>
    </page>
    <page edition="E310" number="154">
        <p>Siendo la Virgen de Guadalupe la patrona y bandera del partido insurgente, su fiesta se
            celebró con tanta mayor solemnidad cuanto que aquella era la primera vez que su
            aniversario conmemoraba el ejército levantado en armas.</p>
        <p>Algún día, pues, más a propósito para que el bandolero Marroquín comenzase la bárbara
            serie de sus venganzas: la inmensa mayoría de los habitantes de la población estaba
            distraída con los regocijos públicos, y aquellos que no se entregaban a los placeres del
            baile, de la comida o del amor, era porque dormían su estúpida y colosal embriaguez.</p>
        <p>Había entrado ya la noche.</p>
        <p>Marroquín tomaba sus pistolas y cuchillo y se disponía a salir del inmundo recinto de su
            morada, cuando una mujer cubierta con un tupido velo cayó más bien que se postró ante
            él.</p>
        <p>Marroquín tembló como si muerto ya se hubiese de súbito encontrado y ante la presencia de
            Dios juez y justiciero.</p>
    </page>
    <page edition="E310" number="202">
        <p>ga entraba en la ciudad el capitán Marroquín seguido de una multitud de indios.</p>
        <p>—¡Y qué, madre! no se detenga usted.</p>
        <p>—Guadalupe se dirigió al grupo cuando entró en la calle, preguntándole por el éxito de la
            batalla.</p>
        <p>—¡Continúe, por todos los santos del cielo!</p>
        <p>—Apenas se fijaron en ella los indios, gritaron: “ah; tenéis al que es la culpa de
            nuestras desgracia?”</p>
        <p>—¡Dios mío!</p>
        <p>—“Ese es Fernandito," gritaron; “muera Fernandito."</p>
        <p>—¡Fatalidad! fatalidad!</p>
        <p>—Imposible fue oponer resistencia alguna a aquella desenfrenada multitud que se hizo
            abrir el beaterío y se apoderó de la desventurada Guadalupe, volviendo a salir con
            ella.</p>
        <p>—¡A dónde, madre, a conde se dirigieron con mi bija!</p>
        <p>—Padre D. Miguel, no lo sabernos.</p>
        <p>Sin detenerse a escuchar ni una palabra más, D. Miguel salió de la celda de la superiora,
            y un instante después del beaterio de Santa Clara.</p>
    </page>
    <page edition="E350" number="35">
        <p>Luego de admirar la bahía de reverberante zafiro, en la que, produciendo chispas,
            rebotaban las saetas del sol, y de cruzar la famosa península de Enoshima, donde el mar
            parece haber depositado todas sus conchas color de rosa, encaminéme al templo de la
            Diosa Kwanón, un sencillo templo techado de paja y encaramado en la colina, en el tope
            de una escalinata de piedra.</p>
        <p>Nada, al penetrar, atrajo mi atención. Un bonzo acuclillado delante de una mesa, trocaba
            estampas por limosnas, y en el desmantelado altar no percibí la imagen en cuya busca
            había venido. Seguí maquinalmente al bonzo, que me hizo señas para que lo siguiera, y me
            encontré en la morada de la misma noche.</p>
        <p>Y me bañó una onda extraterrestre de consuelo, cuando mi alma hubo comprendido el hermoso
            símbolo.</p>
        <p>En el antro inundado de tinieblas, en medio de aquella obscuridad de limbo, en las
            propias entrañas de aquella sombra de ébano, dibujóse un prístino rayo de luz, que se
            tornó en una fimbria de oro, que creció hasta convertirse en una estatua gigantesca y
            rutilante, de sonrisa divina y, sin embargo, femenil; en nuestra Señora de las
            Misericordias, contra cuya bondad peca el que implora más de una vez; en la Diosa que,
            doliéndose de los males de Humanidad, descendió de la mansión de la eterna luz a padecer
            por milenios de milenios en el mundo de la inacabable noche.</p>
        <p>Afuera, el crepúsculo comenzaba a difundir en los cielos sus tonos de amatista.</p>
        <p>El mar gemía.</p>
    </page>
    <page edition="E350" number="48">
        <p>bien delineada, pero que nada sobrepujaba a un hermoso cuerpo.</p>
        <p>—Ahora debo irme, interrumpió súbitamente, desatándose del prieto abrazo y
            desvaneciéndose a la guisa de un sueño.</p>
        <p>Asi transcurrieron varias noches. El, en agonía de expectación, primero, y en seguida
            mordiendo ávido los labios pulposos, formando un molde con sus manos a las combas
            elásticas, envolviéndola con llamas de pasión, punzándola con reproches, ensayando de
            ablandarla con súplicas, de apiadarla con cuitas, y ella viniendo cuando así le placía,
            nunca a la misma hora, huyendo cuando lo juzgaba preciso, tantalizándolo con sus truncos
            abandonos, y siempre dueña de si misma, impasible como la escultura que el incienso
            perfuma consumiéndose, como la roca que la onda ciñe desgarrándose.</p>
        <p>Una vez ella le dijo:</p>
        <p>—Cuando se case usted conmigo.</p>
        <p>Al oir aquella frase, proferida con perfecta sangre fría, retenida por quién sabe cuánto
            tiempo, pensada quizá desde un principio, Abel Morán sintió como si de súbito hubiera
            caído en el helado océano.</p>
        <p>¿Qué?, mientras él era mordido por los áspides venenosos del deseo, ella fraguaba
            negocios? ¿Qué, en tanto que él buceaba en las más ocultas profundidase de su alma,
            buscando raras perlas de ternura que ofrecerle, ella elucubraba cálculos?</p>
        <p>—Cuando se case usted conmigo, reanudó, expresándose con habla conmovida. Usted es hombre
            y nada le importa; yo soy mujer y lo perdería todo. Le juro a usted que saldría de</p>
    </page>
    <page edition="E355" number="291">
        <p>—Señor......</p>
        <p>—Contéstame, hijo mío, y no temas, porque este es para nosotros un momento mas solemne de
            lo que te parece.</p>
        <p>—Señor, la amo hace muchos años, la amo más que a mi vida misma.</p>
        <p>—¿Y ella te ama?—preguntó conmovido Don Ñuño.</p>
        <p>—He sido para ella el primero y único amor.</p>
        <p>—Desgraciados.... desgraciados—exclamó Don Ñuño cubriéndose él rostro con las manos.</p>
        <p>—Me espantáis, padre mío. ¿Qué hay? ¿qué sucede? ¿por qué nos llamáis desgraciados?</p>
        <p>—Leonel, ¿sabes quién es el padre de Doña Esperanza? ¿conoces la historia de Doña
            Juana?</p>
        <p>—No, padre mío: la víspera de que nos aprehendieran, Doña Juana me dio un libro en el que
            constaba la historia de su familia, pero no pude leer sino el principio, y por eso
            conozco que la mancha roja de la espalda es la señal de esa familia.</p>
        <p>—Pues óyeme, Leonel, óyeme, y no me preguntes mas que lo que yo quiera contarte: Doña
            Esperanza debe tener cosa de veinte años, ¿es verdad?</p>
        <p>—Sí señor.</p>
        <p>—No te ha dicho nunca quién fue su padre?</p>
        <p>—No señor.</p>
        <p>—¿Doña Juana es sola en el mundo?</p>
        <p>—Sí señor.</p>
        <p>—¿La hija y la madre tienen en su espalda una mancha roja?</p>
        <p>—En figura de llama.</p>
        <p>—Pues bien hijo mío, olvida a esa joven, no pienses mas en ella porque su amor es un
            Crimen, porque Esperanza no puede ser tu esposa nunca.</p>
    </page>
    <page edition="E355" number="594">
        <p>raneó de los brazos del anciano, y tomando de la mano a Doña Catalina, salió llorando del
            aposento.</p>
        <p>El viejo permaneció inmóvil mirándolos, basta que la puerta volvió a cerrarse; entonces,
            con una voz que salía del fondo de su corazón, exclamó, volviendo a bendecir el lugar
            por donde él suponía que aun estaban:</p>
        <p>—¡Hijos míos! ¡hijos míos! ¡Dios os bendiga!—y se dejó caer sobre un sitial.</p>
        <p>Dona Catalina, siguiendo a su hermano, salió del aposento de su padre; sin alzar siquiera
            el rostro atravesaban ya el corredor, cuando oyeron una voz que decía:</p>
        <p>—Alfonso, Catalina!</p>
        <p>La joven, como herida por una corriente eléctrica, volvió el rostro, y vio a Don Leonel;
            y ella y Don Alfonso se arrojaron en los brazos del joven, sin hablar.</p>
        <p>—¡Adiós!—dijo el Padre desprendiéndose.</p>
        <p>—¡Adiós, hermano mió!—contestó Don Leonel conmovido.</p>
        <p>—Leonel— exclamó Catalina—¡adiós para siempre! para siempre!</p>
        <p>—¡Adiós para siempre, hermana de mi corazón!</p>
        <p>Catalina siguió al Padre; pero al llegar a la escalera, volvió el rostro y miró a Don
            Leonel que los contemplaba con las lágrimas en los ojos; no pudo contenerse, lanzó un
            grito y volvió corriendo a precipitarse entre sus brazos.</p>
        <p>—Vámonos!—dijo el Padre tomándola de una mano;— ¿para qué quieres herir mas tu
            corazón?</p>
        <p>—¡Para siempre!—dijo Catalina.</p>
        <p>—Para siempre!—contestó Don Leonel;—y se separaron.</p>
        <p>Poco antes de retirarse, la joven hizo otro esfuerzo, y tomando una de las manos de Don
            Leonel, imprimió en ella un beso, en que parecía querer dejar el alma.</p>
    </page>
    <page edition="E773" number="83">
        <p>—Sí; y lo poseo por obsequio de una amiga que me lo regaló cuando residía en Santiago del
            Estero.</p>
        <p>—Pues, hija, me alegro porque creo que tendrás un placer mayor al conocer a la que fue su
            editora. Es una amiga con quien conservo relación estrecha.</p>
        <p>Me visita todos los sábados. Hoy somos jueves; vendrá pasado mañana.</p>
        <p>Tiene colegio en la calle de los Mendocinos entre las de la Merced y Cuyo.</p>
        <p>Es de un trato que deleita.</p>
        <p>—Pues no, hija; será un placer que en verdad te agradecería.</p>
        <p>Su periódico dice lo que es su cabeza y su corazón. Lo he leído y releído muchas veces,
            descubriendo siempre algo nuevo y bueno.</p>
        <p>Hasta cierto punto, puede decirse que lo anticipó a su tiempo, acusándose partidaria de
            la <seg rend="italic">nivelación de los sexos.</seg></p>
        <p>Se ha revelado una republicana en <seg rend="italic">el hecho y el derecho.</seg></p>
        <p>Ha entendido que la soberanía del pueblo no puede ser una verdad mientras no surja de la
            autonomía del individuo, porque</p>
    </page>
    <page edition="E773" number="228">
        <p>los ataques de su esposo, cuando se veía muy apurada por sus justos reproches.</p>
        <p>Por supuesto que ella no satisfacía a Trejo. para quien la vida de campo, animada por el
            amor de su esposa, nada le dejaba que desear.</p>
        <p>Para trabajar el cuerpo y distraer la imaginación de Luisa, Alberto hacia enganchar el
            carruaje muchas veces a la madrugada y otras tantas al caer la tarde, para sacarla a
            paseo por los alrededores de la estancia y hacerla presenciar ya la salida o ya la
            entrada del Sol, que en los meses de Marzo y Abril es siempre soberbia.</p>
        <p>Vano esfuerzo.</p>
        <p>Las bellezas de la naturaleza, en su manifestación mas espléndida, no impresionaban el
            espíritu inquieto de Luisa.</p>
        <p>No había allí quien hermoseara sus adornos y sus encantos, hablándola el lenguaje que
            pedia su vanidad.</p>
        <p>El amor de Trejo era demasiado sincero para entusiasmarla.</p>
        <p>Echaba de menos las galanterías que en su necedad, le mostraban un mundo postrado a sus
            pies.</p>
        <p>Le faltaba la atmósfera de los salones,</p>
    </page>
    <page edition="E776" number="9">
        <p>rápidamente y por grados íbase ennegreciendo todo el cielo; y, como si el sol protestase
            airado al verse cubierto por las sombras, intermitentes chispazos de luz vivísima y
            fugaz rasgaban de vez en cuando la negrura.</p>
        <p>La misma agitación que en la atmósfera, aunque de índole diversa, reinaba en la parte
            central de la ciudad. El gran paralelógramo en que está como engarzada la histórica
            plaza de Mayo veíase casi materialmente cubierto de vehículos, tranvías y coches de
            plaza la mayor parte, en movimiento los unos, ya paralelo, ya opuesto, ya lento, ya
            vertiginoso; estacionados los otros, como abalorios de un gran collar que circundara la
            plaza, a la espera de marchantes que no tardaban en llegar. Las copas de las palmeras se
            agitaban incesantemente sacudidas por el viento que, impetuoso, penetraba a la plaza por
            las calles de Bolívar, de la Defensa y de Balcarce. La Casa de Gobierno, el Congreso, y
            especialmente la Bolsa, esa especie de caverna con dos bocas, atraían y vomitaban sin
            cesar verdaderas oleadas de gente que unas atestaban los vestíbulos, las escaleras y las
            oficinas;</p>
    </page>
    <page edition="E776" number="124">
        <p>al otro día. Acababa de estar con el señor Fadher y la proposición que éste le había
            hecho era de las más ventajosas. No cabía en sí de gozo. Estaba contentísimo.—¿No te
            dije, Luisa, que le había caído en gracia al señor Fadher? ¿No te lo dije?—Y afectando
            el mismo aire enfático, como de persona que de pronto se ha dado cuenta de su mucho
            valer, dijo que el señor Fadher le había ofrecido un puesto de confianza en su
            escritorio. Era algo así como su segundo y todos los demás empleados iban a estar bajo
            sus órdenes. Periódica y frecuentemente, quizá tuviera que hacer viajes a las provincias
            de Santa Fe y Tucumán, donde el señor Fadher tenía colonias y otros establecimientos
            industriales. De modo que entraría de lleno en el comercio y en la industria, y el
            entusiasmo y el cariño con que él se iba a dedicar a ello, le permitirían ponerse al
            corriente de todo en poco tiempo. Luego, este género de ocupación le ponía en contacto
            con toda la gente de negocios. Adquiriría relaciones en el comercio, en la bolsa, en
            todas partes, ¿y quién le decía a él que antes de poco no pudiera llegar a ser un hombre
            de fortuna? Esa misma tarde</p>
    </page>
    <page edition="E781" number="98">
        <p>El general leyó:</p>
        <p>“Hay en el camino de P... una casa aislada, conocida bajo el nombre de “la cabaña de la
            tía Joaquina”. Un amigo sincero de Luis de Solbás le avisa que esta cabaña es el lugar
            de las citas de su esposa con un hombre desconocido.”</p>
        <p>—Ese fue el primero, dijo Luis, esa fue la primera gota de veneno. Seguid, seguid
            leyendo.</p>
        <p>El general tomó otro papel y volvió a leer:</p>
        <p>“Al señor de Solbás le será fácil convencerse de lo dicho en mi anterior, yendo a P... y
            acechando a la puerta de la cabaña.”</p>
        <p>—Yo he ido a P..., volvió a decir Luis, pero, desgraciadamente, nada he visto.</p>
        <p>—¿Quieres más pruebas, que todo esto no es sino una calumnia infame?</p>
        <p>El joven le hizo seña de que continuase.</p>
        <p>—Basta, basta, dijo el anciano con disgusto, todo esto es monstruoso e imposible ¿pueden
            presentarse acaso como prueba de la falta de una mujer cartas anónimas que nada dicen y
            que todo inventan?</p>
        <p>—¡Oh! no, hay mas todavía, dijo Luis con voz sombría, seguid, seguid leyendo.</p>
        <p>El general fue tomando uno por uno y leyéndolos para sí todos aquellos papeles: en suma
            eran ocho, y todos no eran mas que amplificación del primero con nuevos datos y nuevas
            pruebas.</p>
        <p>—Leed este otro, repuso Luis sacando de su bolsillo un billete tan arrugado como los
            demas, es reciente.</p>
        <p>D. Miguel leyó en alta voz:</p>
        <p>“Si el señor de Solbás desea conocer al verdadero amante...”</p>
    </page>
    <page edition="E781" number="173">
        <p>Dos horas más tarde, un carruaje se detenia delante de la casa y Luis bajaba, seguido de
            Alejandro.</p>
        <p>Toda la servidumbre estaba abajo; hablaban todos con misterio, y todos callaron y se
            descubrieron a la aparición de Luis.</p>
        <p>Este pasó indiferente y sin mirar, subió y entró en su gabinete, seguido siempre de
            Alejandro.</p>
        <p>Cuando él abrió la puerta, entraba la señora de Solbás, llorosa y enlutada.</p>
        <p>El joven la miró y no desplegó los labios.</p>
        <p>Dª Ines le alargó una carta.</p>
        <p>—Toma y lee, dijo apenas.</p>
        <p>Y se dejó caer en un sillón, cubriéndose el rostro con ambas manos.</p>
        <p>Y Luis leyó.</p>
        <p>La señora de Solbás lloraba en el sillón; Alejandro miraba sin comprender.</p>
        <p>Luis arrojó de pronto un grito y se abalanzó a Dª Inés.</p>
        <p>—Decidme, madre mía, que no ha muerto, exclamó agarrando desesperadamente las manos de la
            anciana ¿donde está? vive todavía ¿verdad?</p>
        <p>La señora calló.</p>
        <p>Entonces Luis se lanzó fuera del gabinete, llorando, gesticulando, mesándose los
            cabellos, derribando cuanto mueble y cuanto obstáculo hallaba al paso; llegó a la puerta
            de la alcoba de su mujer y la abrió con un empujón violento.</p>
        <p>Y entró, y junto con él Alejandro que le había seguido.</p>
        <p>¿Qué vieron?</p>
        <p>En el cuarto silencioso y casi oscuro, extendida de espaldas sobre el lecho, yacía Elisa;
            blanca, in-</p>
    </page>
    <page edition="E782" number="139">
        <p>frágil tumba de madera, que aún era demasiado favor para su crimen.</p>
        <p>Y como temía que el chico me enredase con la lógica de sus preguntas, di la conferencia
            por terminada estrechando con cuidado aquellas manecitas para que no se quebraran entre
            las mías. Bien, ya no se hablarla más del asunto, y tampoco del proyecto de campaña
            trigaleña.</p>
        <p>En efecto, era demasiada labor para su debilidad. Porque aunque mi propósito no fuera
            hacerle cargar con la azada, los madrugones, las</p>
        <p>asoleaduras, la equitación violenta y continua podían dañar su salud. Entonces lo creía
            así, y ahora no; paréceme que aquello hubiera sido su salvación, el mejor remedio a su
            incipiente tisis. La cebada al rabo es la disculpa de la ignorancia, y por ignorante me
            confieso desde luego, no insistiendo sobre tardías excusas, tan inútiles como
            importunas.</p>
        <p>Arturo salió del despacho, entre triste y alegre, diciéndome;</p>
        <p>—Pues si el señor de las patillas no está en el Trigal, ya no tengo inconveniente en ir y
            hacerme pastorcito contigo. Casi me dan ganas de tirar los libros y me sien-</p>
    </page>
    <page edition="E782" number="156">
        <p>La pregunté si quería luz y me contestó débilmente que si. Encendí una cerilla y con ella
            la palmatoria de la mesa cercana, y apareció la alcoba desnuda, huérfana de los muebles
            y adornos que yo conocía, perdidos, sin duda, por la prodigalidad y el desorden; tan
            pobre, que si fuera desván y no sala espaciosa, no me produjera impresión más triste...
            Y sobre la cama de hierro, mal arropada, flaca, las greñas revueltas y ya grises, la
            hermosa Clara de otro tiempo, envejecida y afeada por el vicio, encendida no sé si por
            la vergüenza o por la fiebre.</p>
        <p>Adivinó la infeliz mi pensamiento y se tapó la cabeza, diciendo:</p>
        <p>—¡Juanito, no me mires! He llamado al hermano, y no al juez.</p>
        <p>—Y el hermano es el que ha venido, Clara — respondí acercándome para besarle su frente
            ardorosa.</p>
        <p>Esta demostración, poco aprensiva, la tranquilizó completamente, y más animada me expresó
            su extrañeza por la tardanza de Berta, la sirvienta. Desde las doce faltaba. Fue a la
            botica y hasta ahora. La otra criada había muerto hacía tres días. No quise decirle que
            la faltona yacía en el zaguán fulminada por la peste, y la aseguré que de todas maneras
            allí estaba yo para reemplazarla; que no se preocupara de otra cosa, que confiara en mí
            que no me apartarla de su lado sin dejarla buena y sana.</p>
        <p>—¡Ay, Juanito!—gimió la desventurada, — te veo, porque hay luz, y sin embargo te veo como
            antes</p>
    </page>
    <page edition="E1820" number="147">
        <p>XXII</p>
        <p>Una hora más tarde, el oficioso interventor cruzaba la calle, subía las escaleras del
            «Hotel de la Paz» y llamaba a la puerta de Gorrini.</p>
        <p>—«Conozco, señor,» empezó por declarar a este muy serio, después de un expresivo y
            silencioso apretón de manos, «el desgraciado incidente de esta tarde.</p>
        <p>Debo agregar que Andrés, muy prevenido contra vd., ignora por completo el paso que me he
            permitido dar.</p>
        <p>Si aquí he venido, es tan solo obede-</p>
    </page>
    <page edition="E1820" number="294">
        <p>leándose como un borracho, el padre salió del cuarto.</p>
        <p>Apoyado a la puerta, a las paredes, agarrado del pasamano de la escalera, trastornada,
            perdida la cabeza, bajó, se encontró sin saber cómo en su aposento, solo:</p>
        <p>«Sálvala, sálvala,» exclamó caído de rodillas, entrecruzando los dedos de las manos sobre
            el pecho, alzando suplicante la mirada, corriendo el llanto de sus ojos,</p>
        <p>«Dios, Dios mío, Dios eterno......sí, creo en tí, creo en todo, con tal de que me la
            salves!...»</p>
    </page>
</pages>
